% 问答记录

\appendix
\chapter{问答记录}
\label{app:qa}

问答记录将在这里。

\section{$S_\infty$ 的定义与直观理解}
\label{sec:SInfinity}

\subsection{问题}
$S_\infty$ 定义中的 $\bigcup$（并集记号）是什么意思？

\subsection{回答}

\textbf{并集 $\bigcup$ 的含义}：这是集合论中的记号，$\bigcup_{n=1}^\infty S_n$ 表示把所有 $S_1, S_2, S_3, \ldots$ 合并成一个大集合：
$$S_\infty = S_1 \cup S_2 \cup S_3 \cup \cdots$$

\textbf{直观理解}：
\begin{itemize}
\item $S_n$ 只包含长度 $\leq n$ 的置换，即 $n$ 元置换
\item $S_\infty$ 包含所有有限长度的置换，即任意有限支撑的置换
\end{itemize}

\textbf{具体例子}：
\begin{itemize}
\item $S_3$ 中的元素：$(123), (213), (132), (231), (312), (321)$
\item $S_4$ 中的元素：$(1234), (2134), \ldots, (4321)$
\item $S_\infty$ 中的元素可以形如 $(3,1,4,2,5,7,6)$ —— 这是一个在第 6 位之后就没有变化的置换，实际上只涉及了前 7 个位置
\end{itemize}

\textbf{为什么需要 $S_\infty$？}

在展开公式
$$\mathfrak{S}_u(\mathbf{x}; \mathbf{y}) \cdot \mathfrak{S}_v(\mathbf{x}; \mathbf{t}) = \sum_{w \in S_\infty} c^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \cdot \mathfrak{S}_w(\mathbf{x}; \mathbf{t})$$
中，乘积结果可能涉及比 $u, v$ 更大编号的置换。例如 $u \in S_3, v \in S_3$，但乘积可能产生 $w \in S_5$。用 $S_\infty$ 可以统一处理所有有限置换，避免编号的麻烦。

\textbf{形式定义}：
$$S_\infty = \bigcup_{n=1}^\infty S_n = \{w : \{1, 2, \ldots\} \to \{1, 2, \ldots\} \mid w \text{ 是有限支撑的双射}\}$$

这意味着 $S_\infty$ 中的每个置换只在有限多个位置上与恒等置换不同。

\section{Skew 除差算子与除差算子的关系}
\label{sec:SkewVsDivided}

\subsection{问题}
那 Skew 除差算子和除差算子有什么关联和区别吗，可以举一些例子吗？

\subsection{回答}

除差算子（divided difference operators）是 Schubert calculus 的核心工具，用于递归定义 Schubert 多项式。Skew 除差算子可以理解为两个除差算子的"商"，在展开系数计算中很重要。

首先需要明确两个基本概念：

\textbf{1. 基本置换 $s_i$}：在对称群 $S_n$ 中，$s_i$（$i = 1, \ldots, n-1$）表示交换位置 $i$ 和 $i+1$ 的基本置换。例如：
\begin{itemize}
\item 在 $S_3$ 中：$s_1 = (12)$ 表示交换 $1$ 和 $2$，即 $123 \mapsto 213$；$s_2 = (23)$ 表示交换 $2$ 和 $3$，即 $123 \mapsto 132$。
\item 在 $S_4$ 中：$s_1 = (12)$，$s_2 = (23)$，$s_3 = (34)$。
\end{itemize}
任意置换 $w$ 都可以分解为基本置换的乘积 $w = s_{i_1} s_{i_2} \cdots s_{i_k}$。

\textbf{2. 基本除差算子 $\partial_i = \partial_{s_i}$}：对于 $i = 1, \ldots, n-1$，$\partial_i$（也记作 $\partial_{s_i}$）定义为
$$\partial_i(f) = \partial_{s_i}(f) = \frac{f(x_1, \ldots, x_i, x_{i+1}, \ldots, x_n) - f(x_1, \ldots, x_{i+1}, x_i, \ldots, x_n)}{x_i - x_{i+1}}$$
其作用是：先把函数中的 $x_i$ 和 $x_{i+1}$ 交换，再与原函数相减，最后除以 $x_i - x_{i+1}$。

\textbf{例子}：设 $f = x_1$，则 $\partial_1(x_1) = \frac{x_1 - x_2}{x_1 - x_2} = 1$。

\textbf{$n=3$ 的例子}：$S_3$ 中的置换可以用一维数组表示，如 $123$ 表示恒等置换，$321$ 表示最长置换 $w_0$。
\begin{enumerate}
\item $\partial_1(x_1) = 1$，因为 $\partial_1$ 交换 $x_1$ 和 $x_2$ 后相减得 $x_1 - x_2$，除以 $x_1 - x_2$ 得 $1$。
\item $\partial_1(x_2) = -1$，因为 $\partial_1(x_2) = \frac{x_2 - x_1}{x_1 - x_2} = -1$。
\item $\partial_1(x_1^2) = \frac{x_1^2 - x_2^2}{x_1 - x_2} = x_1 + x_2$。
\item $\partial_1(x_1 x_2) = \frac{x_1 x_2 - x_2 x_1}{x_1 - x_2} = 0$。
\item $\partial_2(x_2) = 1$（类似地，$\partial_2$ 交换 $x_2$ 和 $x_3$）。
\item $\partial_1 \partial_2 (x_1)$：先作用 $\partial_2$，由于 $x_1$ 不依赖于 $x_2, x_3$，$\partial_2(x_1) = x_1$；再作用 $\partial_1$，得 $\partial_1(x_1) = 1$。
\item $\partial_1 \partial_2 (x_1 x_3) = \partial_1(x_1 x_3) = x_1 + x_2$。
\end{enumerate}

\textbf{$n=4$ 的例子}：$S_4$ 中有 $4! = 24$ 个置换。设 $w = 3412$ 表示排列 $(1,2,3,4) \mapsto (3,4,1,2)$，可分解为 $w = s_1 s_2 s_1 s_3$（从右往左读）。
\begin{enumerate}
\item $\partial_1(x_1^2 x_3) = (x_1 + x_2) x_3$。
\item $\partial_2 \partial_1 (x_3) = \partial_2(x_3) = x_3$（因为 $\partial_1$ 不改变不含 $x_1, x_2$ 的项）。
\item 对于 $w = s_1 s_2$，有 $\partial_{s_1 s_2} = \partial_1 \partial_2$。计算 $\partial_1 \partial_2 (x_1)$：
    $$\partial_2(x_1) = x_1, \quad \partial_1(x_1) = 1$$
    所以 $\partial_{s_1 s_2}(x_1) = 1$。
\item 对于置换 $w = 4321 = s_1 s_2 s_3 s_1 s_2 s_1$（最长置换 $w_0$），有
    $$\partial_{w_0} = \partial_1 \partial_2 \partial_3 \partial_1 \partial_2 \partial_1$$
    作用在单项式上会得到对称多项式。
\end{enumerate}

\textbf{置换对应的除差算子 $\partial_w$}：对于任意置换 $w \in S_n$，定义 $\partial_w$ 为适当组合的基本除差算子。例如，$w = s_i s_j$ 时，$\partial_w = \partial_i \partial_j$。

\textbf{Skew 除差算子 $\partial_{w/v}$}：定义为 $\partial_{w/v} = \partial_w \circ \partial_v^{-1}$，其中 $\partial_v^{-1}$ 是 $\partial_v$ 的逆算子，$\circ$ 表示算子复合。这不是简单的函数除法，而是先对函数用 $\partial_v$ 的逆运算，再用 $\partial_w$ 作用。

\textbf{为什么这样定义？} 这个定义源于 Schubert calculus 中展开系数的表示。当我们想将某个多项式展开为 Schubert 多项式的线性组合时，Skew 除差算子提供了一种系统的计算方法。具体来说，如果 $S_w$ 是 Schubert 多项式，那么 $\partial_{w/v}(S_u)$ 给出了组合系数 $c^w_{u,v}$。

\textbf{$n=3$ 中的 Skew 除差算子例子}：
\begin{enumerate}
\item $\partial_{s_1 / s_1} = \partial_{e}$：因为 $\partial_{s_1} \circ \partial_{s_1}^{-1} = \partial_{e}$（恒等算子）。
\item $\partial_{s_1 s_2 / s_2} = \partial_{s_1} \circ \partial_{s_2}^{-1}$：先作用 $\partial_{s_2}^{-1}$（$\partial_{s_2}$ 的逆），再作用 $\partial_{s_1}$。
\item 计算 $\partial_{s_1 s_2 / s_2}(x_1)$：
    \begin{itemize}
    \item $\partial_{s_2}(x_1) = x_1$（因为 $x_1$ 不依赖 $x_2, x_3$）
    \item 所以 $\partial_{s_2}^{-1}(x_1) = x_1$
    \item 再作用 $\partial_{s_1}$：$\partial_{s_1}(x_1) = 1$
    \end{itemize}
    因此 $\partial_{s_1 s_2 / s_2}(x_1) = 1$。
\item 对于 $w = w_0 = 321$，$v = s_1 = (12)$，有 $\partial_{w_0 / s_1} = \partial_{w_0} \circ \partial_{s_1}^{-1}$。
\end{enumerate}

在论文中，Skew 除差算子用于计算展开系数 $c^w_{u,v}$，其正性是 Kirillov 猜想的核心问题。

\section{逆除差算子的定义}
\label{sec:InverseDividedDifference}

\subsection{问题}
逆除差算子是如何定义的？

\subsection{回答}

逆除差算子 $\partial_i^{-1}$ 是 $\partial_i$ 的逆算子，即满足 $\partial_i \circ \partial_i^{-1} = \partial_i^{-1} \circ \partial_i = \text{id}$（恒等算子）。

\textbf{如何定义 $\partial_i^{-1}$？} 由于 $\partial_i$ 不是双射，其逆算子需要通过其他方式定义。在实际计算中，我们通常用以下方式理解：

\textbf{方式一：作为算子的形式逆}
将 $\partial_i^{-1}$ 视为一个形式算子，其满足 $\partial_i \partial_i^{-1} = 1$。这在组合数学中常用于生成函数的计算。

\textbf{方式二：通过多项式商环}
在多项式环 $\mathbb{Z}[x_1, \ldots, x_n]$ 中，$\partial_i$ 的像包含所有对称多项式，因此 $\partial_i^{-1}$ 可以理解为在商环中的逆。

\textbf{$n=3$ 中的例子}：
\begin{enumerate}
\item $\partial_1(x_1) = 1$，所以 $\partial_1^{-1}(1) = x_1$（形式上）。
\item $\partial_1(x_1^2) = x_1 + x_2$，所以 $\partial_1^{-1}(x_1 + x_2) = x_1^2$。
\item 更一般地，$\partial_1^{-1}(x_1^k) = x_1^{k+1}$（形式上，因为 $\partial_1(x_1^{k+1}) = x_1^k + x_1^{k-1}x_2 + \cdots + x_2^{k+1}$）。
\item $\partial_1 \partial_1^{-1}(f) = f$ 对所有多项式 $f$ 成立。
\item $\partial_1^{-1} \partial_1(f)$ 不一定等于 $f$，因为 $\partial_1$ 不是满射。
\end{enumerate}

\textbf{在 Skew 除差算子中的作用}：$\partial_{w/v} = \partial_w \circ \partial_v^{-1}$ 中的 $\partial_v^{-1}$ 就是逆除差算子。它允许我们"撤销"一个除差算子的作用，从而定义更一般的组合。

\section{双重与三重 Schubert 多项式的区别}
\label{sec:DoubleVsTriple}

\subsection{问题}
双重 Schubert 多项式和三重有什么区别，为什么叫 x 重？

\subsection{回答}

"几重"指的是变量组的数量，不是幂次。

\textbf{双重 Schubert 多项式 $S_w(x; y)$}：有 2 组变量
\begin{itemize}
\item $x = (x_1, \ldots, x_n)$：来自 Schubert 类的坐标
\item $y = (y_1, \ldots, y_n)$：来自 torus $T$ 作用（等变量修正）
\end{itemize}
$$S_w(x; y) = \sum_{u \leq w} (-1)^{\ell(w)-\ell(u)} \mathfrak{S}_u(x) \cdot \prod_{i=1}^n (x_i - y_{w(i)})$$

\textbf{三重 Schubert 多项式}：有 3 组变量
\begin{itemize}
\item $x = (x_1, \ldots, x_n)$
\item $y = (y_1, \ldots, y_n)$
\item $t = (t_1, \ldots, t_n)$
\end{itemize}
在论文中，研究的是乘积 $S_u(x; y) \cdot S_v(x; t)$ 展开为 $\sum_w c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)$ 的系数。这里的系数 $c^w_{u,v}(y, t)$ 是关于 $y$ 和 $t$ 的多项式，就是"三重"变量集的来源。

\textbf{为什么叫 "Graham Positivity of Triple"？} 因为 Graham 原始的 positivity 定理研究的是双重情形（$y$ 和 $x$），而 Gao \& Xiong 推广到了三重变量集（$x, y, t$）的情形。

\section{等变量子上同调类的定义}
\label{sec:EquivariantCohomologyClass}

\subsection{问题}
等变量子上同调类是如何定义的？

\subsection{回答}

等变量子上同调是结合了群作用的上同调理论。其核心思想是将空间的拓扑信息与群作用的不变量结合起来。

\textbf{1. 定义}：设 $T \cong (\mathbb{C}^\times)^n$ 为一个 torus（即 $n$ 维复环面）。空间 $X$ 上的 $T$-等变量子上同调定义为：
$$H_T^*(X) = H^*(X \times_T ET)$$
其中 $ET$ 是 $T$ 的分类空间，$X \times_T ET$ 是 $X$ 与 $ET$ 的纤维积。

\textbf{2. 几何直观}：$ET$ 是一个无穷维的复流形，满足 $T$ 在 $ET$ 上的作用是自由的。$X \times_T ET$ 可以理解为把每条轨道 $T \cdot x$ 压缩成一点。

\textbf{3. Schubert 类}：在旗流形 $Fl_n(\mathbb{C})$ 中，每个 Schubert 胞腔 $\mathcal{X}(w)$ 对应一个同调类 $[\mathcal{X}(w)]$。其等变量子类 $[\mathcal{X}(w)]_T \in H_T^*(Fl_n(\mathbb{C}))$ 包含了更多关于 torus 作用的信息。

\textbf{4. 双重 Schubert 多项式的来源}：$[\mathcal{X}(w)]_T$ 作为多项式代表元就是双重 Schubert 多项式 $S_w(x; y)$，其中：
\begin{itemize}
\item $x = (x_1, \ldots, x_n)$ 来自旗流形的基础类
\item $y = (y_1, \ldots, y_n)$ 来自 torus $T$ 的作用
\end{itemize}

\textbf{5. 例子}：在 $Fl_n(\mathbb{C})$ 中，最长置换 $w_0$ 对应的 Schubert 类为：
$$S_{w_0}(x; y) = \prod_{i=1}^n (x_i - y_i)$$
这是因为 $S_{w_0}(x; 0) = x_1^{n-1} x_2^{n-2} \cdots x_{n-1}$ 是旗流形的基本类，而 $y$ 变量捕获了 torus 作用的修正。

\section{Lascoux-Schützenberger 型代表元}
\label{sec:LascouxSchutzenberger}

\subsection{问题}
Lascoux-Schützenberger 型代表元是如何定义的？

\subsection{回答}

Lascoux-Schützenberger 型代表元是旗流形上 Schubert 类的一种特殊的多项式代表元，由法国数学家 Alain Lascoux 和 Marcel-Paul Schützenberger 在 1980 年代引入。

\textbf{1. 递归定义}： Schubert 多项式 $S_w(x_1, \ldots, x_n)$ 递归定义为：
\begin{itemize}
\item $S_{w_0}(x) = x_1^{n-1} x_2^{n-2} \cdots x_{n-1}$，其中 $w_0$ 是最长置换
\item 如果 $w$ 不是最长置换，设 $i$ 是 $w$ 的最后一个 descent，则 $S_w = \partial_i(S_{w s_i})$
\end{itemize}

\textbf{2. 双重 Schubert 多项式}：引入第二组变量 $y = (y_1, \ldots, y_n)$ 后，双重 Schubert 多项式 $S_w(x; y)$ 定义为：
$$S_w(x; y) = \sum_{u \leq w} (-1)^{\ell(w)-\ell(u)} \mathfrak{S}_u(x) \cdot \prod_{i=1}^n (x_i - y_{w(i)})$$
其中求和取遍 Bruhat 序 $u \leq w$。

\textbf{3. 性质}：Lascoux-Schützenberger 型代表元满足：
\begin{itemize}
\item $S_w(x; y)$ 是 $x$ 和 $y$ 的多项式
\item 首项是 $x_1^{c_1} x_2^{c_2} \cdots$，其中 $c_i = \#\{j > i : w(j) < w(i)\}$
\item 当 $y = 0$ 时，$S_w(x; 0) = S_w(x)$ 退化为经典 Schubert 多项式
\end{itemize}

\textbf{4. 为什么需要双重版本？} 等变量子上同调类 $[\mathcal{X}(w)]_T$ 需要额外的参数来编码 torus 作用的信息，这些信息由 $y$ 变量捕获。

\section{分类空间 ET 的直觉理解}
\label{sec:ET intuition}

\subsection{问题 1：为什么是高维球面的极限？}

ET 定义中的"高维球面极限"是什么含义？为什么要用极限？不能直接用一个球面吗？

\subsection{回答 1}

ET 需要同时满足两个互相矛盾的条件：
\begin{enumerate}
\item \textbf{自由作用}：群 $T$ 作用在上面不能有任何不动点
\item \textbf{可缩性}：拓扑上要像一个点，没有"洞"
\end{enumerate}

为什么不能用有限维球面？有限维球面 $S^k$ 有洞，不是可缩的。例如 $S^3$ 有一个 3 维的"洞"。

\textbf{极限的含义}：
$$S^1 \subset S^3 \subset S^5 \subset \cdots \subset S^{2m+1} \subset \cdots \to S^\infty$$

在 $S^3$ 中，有 3 维洞；在 $S^5$ 中，3 维洞被填上，但产生 5 维洞；在 $S^{2m+1}$ 中，所有低于 $2m+1$ 维的洞都被填平；当 $m \to \infty$ 时，洞被推向无穷高维。对于任何有限维观测者（上同调理论），$S^\infty$ 看起来就像没有任何洞——它是可缩的！

\subsection{问题 2：为什么 $X \times ET$ 就是自由的？}

这背后的直觉是什么？

\subsection{回答 2}

自由作用的定义：如果 $t \cdot (x,e) = (x,e)$，那么 $t$ 必须是单位元。

关键：ET 上的作用是自由的——除了单位元，没有任何 $t$ 能让 $t \cdot e = e$。

即使 $x$ 是 $X$ 中的不动点（例如地球仪的北极点），只要配上 ET 中的坐标 $e$，由于 $e$ 在 $t$ 作用下一定会移动，整个对 $(x,e)$ 就一定会移动。

\textbf{例子：旋转的地球仪}
\begin{itemize}
\item $X$ = 地球仪，南北极点是\textbf{不动点}（作用不自由）
\item $ET$ = 永远旋转的无穷维空间（没有不动点）
\item $X \times ET$：即使你盯着北极点，ET 分量却在不停旋转 $\rightarrow$ \textbf{没有点能保持不动} $\rightarrow$ 作用是自由的！
\end{itemize}

这就是为什么 $X \times_T ET$ 被称为"同伦商"——它通过引入 ET 这个"永动机"，强行抹平了 $X$ 中所有不动点的奇异性。

\section{Torus 作用与分类空间 ET}
\label{sec:TorusAction}

\subsection{问题 1：ET 为什么是奇数维球面的极限？}

ET 定义中的"高维球面极限"是什么含义？为什么要用极限？不能直接用一个球面吗？

\subsection{回答 1}

ET 需要同时满足两个互相矛盾的条件：
\begin{enumerate}
\item \textbf{自由作用}：群 $T$ 作用在上面不能有任何不动点
\item \textbf{可缩性}：拓扑上要像一个点，没有"洞"
\end{enumerate}

为什么不能用有限维球面？有限维球面 $S^k$ 有洞，不是可缩的。例如 $S^3$ 有一个 3 维的"洞"。

\textbf{极限的含义}：
$$S^1 \subset S^3 \subset S^5 \subset \cdots \subset S^{2m+1} \subset \cdots \to S^\infty$$

在 $S^3$ 中，有 3 维洞；在 $S^5$ 中，3 维洞被填上，但产生 5 维洞；在 $S^{2m+1}$ 中，所有低于 $2m+1$ 维的洞都被填平；当 $m \to \infty$ 时，洞被推向无穷高维。对于任何有限维观测者（上同调理论），$S^\infty$ 看起来就像没有任何洞——它是可缩的！

为什么是奇数维？因为 $S^{2m+1}$ 可以嵌入 $\mathbb{C}^{m+1}$ 作为单位球面，而 $\mathbb{C}^\times$ 在 $\mathbb{C}^{m+1} \setminus \{0\}$ 上的作用是自由的。

\subsection{问题 2：T 作用是什么概念？}

T 作用是一个什么概念？

\subsection{回答 2}

\textbf{T} 是 torus $(\mathbb{C}^\times)^n$，是一个群。T 在空间上的\textbf{作用（action）}指的是：
\begin{itemize}
\item 对每个 $t \in T$ 和点 $x \in X$，定义了一个"移动" $t \cdot x$
\item 这个移动满足群性质：$t_1 \cdot (t_2 \cdot x) = (t_1 t_2) \cdot x$
\end{itemize}

\textbf{例子}：地球绕地轴旋转，就是 $S^1$ 在球面 $S^2$ 上的作用。

\subsection{问题 3：为什么 T 在 $X \times ET$ 上作用是自由的？什么是对角作用？}

为什么 T 在 X times ET 上面作用是自由的？什么是对角作用？

\subsection{回答 3}

\textbf{对角作用（diagonal action）}定义为：
$$t \cdot (x, e) = (t \cdot x, t \cdot e)$$

即同时作用在 $X$ 和 $ET$ 的坐标上。

\textbf{为什么自由}？
\begin{itemize}
\item 即使 $x$ 是 $X$ 中的\textbf{不动点}（$t \cdot x = x$）
\item $ET$ 上的点 $e$ 在 $t$ 作用下\textbf{必定移动}（因为 $ET$ 上没有不动点）
\item 所以 $(x, e)$ 不会被任何非单位元 $t$ 固定
\end{itemize}

\textbf{例子}：
\begin{itemize}
\item $X$ = 地球仪，北极点是不动点
\item $ET$ = 永远旋转的永动机
\item $X \times ET$：盯着北极点看，$ET$ 分量却在旋转 $\rightarrow$ 没有点能保持不动 $\rightarrow$ 作用自由！
\end{itemize}

这就是 Borel 构造的精髓：用一个"永动机" $ET$ 来消除所有不动点。

\section{等变量子上同调与量子同调的区别}
\label{sec:EquivariantvsQuantum}

\subsection{问题：$H^*(X \times_T ET)$ 是什么？是量子同调吗？}

$H^*(X \times_T ET)$ 是怎么定义的？我不了解上同调定义，这是量子同调吗？

\subsection{回答}

\textbf{不是量子同调！} 这是\textbf{等变量子上同调}（equivariant cohomology）。

\textbf{定义}：
$$H_T^*(X) = H^*(X \times_T ET)$$

其中：
- $ET$ 是分类空间（contractible，$T$ 在上面自由作用）
- $X \times_T ET = (X \times ET) / T$ 是商空间
- $T$ 的作用是对角作用：$t \cdot (x, e) = (t \cdot x, t \cdot e)$

\textbf{普通上同调} $H^*(X)$：研究空间 $X$ 的拓扑性质（洞、维度等）

\textbf{等变量子上同调} $H_T^*(X)$：结合了群 $T$ 的作用，是 $H^*(X)$ 的"升级版"

\textbf{量子同调} $QH^*(X)$ 是另一种东西：
- 需要辛流形上的 Gromov-Witten 不变量来定义
- 与计数曲线有关
- 与等变量上同调不同

在 Schubert calculus 中：
\begin{itemize}
\item \textbf{等变量子上同调}：研究旗流形 $Fl_n$ 的 $H^*_T(Fl_n)$，用双重 Schubert 多项式表示
\item \textbf{量子同调}：研究 Grassmannian $Gr(k,n)$ 的量子同调 $QH^*(Gr(k,n))$，用量子 Schubert 多项式表示
\end{itemize}

\section{Hilbert 第十五问题与 Schubert 演算}
\label{app:Hilbert15}

\subsection{问题的历史背景}

\textbf{Hilbert 第十五问题}是 Hilbert 于 1900 年在巴黎国际数学家大会上提出的 23 个问题中的第 15 个，原文表述为：

\textit{``把 Sophus Lie 的思想——即连续变换群的概念——应用于分析中的问题，特别是关于用全纯函数定义不变量的问题——建立在严密的数学基础之上。''}

在几何语境下，Hilbert 第十五问题要求为 \textbf{Schubert 演算}（Schubert calculus）建立严格的数学基础。Schubert 演算是由德国数学家 Hermann Schubert 在 19 世纪末发展的一套计算代数几何交点个数的方法。

\subsection{Schubert 演算的核心问题}

Schubert 演算起源于以下计数问题：给定平面中 $r$ 条直线和 $s$ 个点，直线与点的交点个数是多少？当条件"一般位置"时，答案是确定的。但 Schubert 将此推广到更高维：

设 $Fl_n(\mathbb{C})$ 为旗流形，$\sigma_w \in H^{2\ell(w)}(Fl_n(\mathbb{C}))$ 为 Schubert 类，其中 $w \in S_n$，$\ell(w)$ 为置换长度。旗流形上同调环的结构为：
\begin{equation}
H^*(Fl_n(\mathbb{C}); \mathbb{Z}) = \mathbb{Z}[\sigma_1, \sigma_2, \ldots, \sigma_{n-1}] / \text{(relations)}
\end{equation}

Schubert 演算的核心问题是：给定三个 Schubert 类 $\sigma_u, \sigma_v, \sigma_w$，它们的乘积展开系数（即 \textbf{Schubert 结构常数}）$c^w_{u,v}$ 如何计算？
\begin{equation}
\sigma_u \cdot \sigma_v = \sum_{w} c^w_{u,v} \cdot \sigma_w
\end{equation}

\subsection{Schubert 结构常数的组合意义}

几何上，$c^w_{u,v}$ 计数的是旗流形中三个 Schubert 胞腔的交点个数：
\begin{equation}
c^w_{u,v} = \# \big( X(u) \cap X(v) \cap X(w) \big)
\end{equation}
其中 $X(w)$ 表示旗流形中由置换 $w$ 决定的 Schubert 胞腔。

特别地，$c^w_{u,v} \in \mathbb{N}$ 是非负整数——这就是 Schubert 结构常数的\textbf{正性}（positivity）。

\subsection{经典例子：Grassmannian 的 Giambelli 公式}

最简单的情况是 Grassmannian $Gr(k, n)$（$k$ 维子空间构成的流形）。此时 Schubert 类 $\sigma_\lambda$ 由 partitions $\lambda = (\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \cdots \geq \lambda_k \geq 0)$ 索引。Giambelli 公式给出：
\begin{equation}
\sigma_\lambda = \det\left( \sigma_{\lambda_i - i + j} \right)_{1 \leq i, j \leq k}
\end{equation}
其中 $\sigma_{\lambda_i - i + j}$ 是特殊的 Schubert 类，当索引为负时取为零。

\subsection{Hilbert 第十五问题的解决}

Schubert 的原始计数方法基于"特殊位置原理"（principle of specialization），缺乏严格证明。直到 1990 年代，Andersen、Jørgensen 和 Land 才证明了 Schubert 演算的计数规则是完备的——即在旗流形的一般位置条件下，Schubert 胞腔的交点个数等于由组合公式计算的结果。

这正式宣告 Hilbert 第十五问题的解决。

\subsection{遗留问题：Positivity 的深层意义}

尽管计数完备性已解决，但 Schubert 结构常数的正性（$c^w_{u,v} \geq 0$）问题引出了更深层的数学：

\begin{enumerate}
\item \textbf{几何正性}：$c^w_{u,v}$ 计数交点个数，几何上自然是非负的
\item \textbf{代数正性}：Schubert 多项式的系数是否总是非负的？
\item \textbf{组合正性}：是否存在组合模型直接给出正性证明？
\end{enumerate}

Graham Positivity Theorem 正是研究这一问题的重要里程碑。它证明了在 Grassmannian 情形下，展开系数可以写成正系数的单项式组合。而 Gao \& Xiong 的工作（本文的主题）将这一结果推广到了三重变量集的情形。

\section{$S_\infty$ 的例子}
\label{sec:SInfinityExample}

\subsection{问题}

$S_\infty$ 可以举个例子吗？

\subsection{回答}

$S_\infty$ 是论文中一个很基础但重要的概念。论文原文的定义：

\begin{quote}
$S_\infty$ denotes the union of all finite permutations, i.e., $S_\infty = \bigcup_{n=1}^\infty S_n$, which can be understood as the symmetric group on the countable set $\{1, 2, \ldots\}$.
\end{quote}

\textbf{直观理解}：

$S_n$ 是 $n$ 个元素 $\{1, 2, \ldots, n\}$ 的对称群。例如：
\begin{itemize}
\item $S_1 = \{1\}$（恒等置换）
\item $S_2 = \{12, 21\}$（2 个置换）
\item $S_3 = \{123, 132, 213, 231, 312, 321\}$（6 个置换）
\item $S_4$ 有 $4! = 24$ 个置换
\end{itemize}

\textbf{$S_\infty$} 就是把所有 $S_1, S_2, S_3, \ldots$ 合并成一个无限集合：

$$S_\infty = S_1 \cup S_2 \cup S_3 \cup \cdots = \{\text{所有有限的置换}\}$$

\textbf{为什么需要 $S_\infty$？}

在展开公式
$$S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_{w \in S_\infty} c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)$$
中，乘积结果可能涉及比 $u, v$ 更大编号的置换。通过 $S_\infty$，我们可以统一处理所有有限置换，不用担心" $w$ 属于哪个 $S_n$ "的问题。

\textbf{举例}：

$w = (3, 1, 4, 2, 5, 5, \ldots) \in S_\infty$ 表示：前4位交换，其余位置不变。

\textbf{注意}：$S_\infty$ 不是无限阶群，而是一个"余有限"的并集——它只包含有限支撑的置换（即只有有限多个位置不是恒等的）。这与 $S_\infty$ 作为可数无限集的对称群是不同的概念。

\section{量子上同调的定义}
\label{sec:QuantumCohomology}

\subsection{问题}

介绍量子上同调的定义。

\subsection{回答}

\textbf{量子上同调 (Quantum Cohomology)} 是在普通上同调基础上引入曲线计数的重要推广。

\textbf{核心思想}：普通上同调 $H^*(X)$ 计数的是 $X$ 上子簇的相交个数。而量子上同调 $QH^*(X)$ 进一步考虑\textbf{虚拟有理曲线}的个数。

\textbf{定义}：设 $X$ 是光滑复流形，$\beta \in H_2(X, \mathbb{Z})$ 表示曲线类。量子上同调的乘法定义为：
$$[\alpha] \star [\beta] = \sum_{\beta} q^{\beta} \langle [\alpha], [\beta], [\gamma] \rangle_{0,3,\beta} [\gamma]$$

其中：
\begin{itemize}
\item $q^{\beta}$ 是形式变量（记录曲线类的度数）
\item $\langle \rangle_{0,3,\beta}$ 是 \textbf{Gromov-Witten 不变量}，计数满足特定条件的参数化曲线个数
\end{itemize}

\textbf{与普通上同调的区别}：

普通上同调：$\sigma_u \cdot \sigma_v = \sum_w c^w_{u,v} \sigma_w$

量子上同调：$\sigma_u \star \sigma_v = \sum_{w,\beta} q^{\beta} c^w_{u,v}(\beta) \sigma_w$

区别在于系数 $c^w_{u,v}(\beta)$ 不仅依赖于子簇，还依赖于连接它们的\textbf{曲线类} $\beta$。

\textbf{几何起源}：Gromov-Witten 不变量源于物理中的\textbf{拓扑场论 (TFT)}，后来被 Kontsevich 等人引入代数几何。它计数的是\textbf{带标记点的稳定映射}的个数，是普通相交理论的"曲线版本"。

\section{Theorem 1.1 的例子：Triple Schubert Positivity}
\label{app:Theorem11Examples}

\textbf{Theorem 1.1 (Triple Schubert Positivity)} 设 $u, v \in S_\infty$ 满足 separated descents 条件，则
$$S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_w c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)$$
其中 $c^w_{u,v}(y, t) \in \mathbb{N}[t_i - y_j]$ 是 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式。

\subsection{例子：在 $S_3$ 中验证 separated descents 情形}

\textbf{设置}：取 $n = 3$，变量为 $x_1, x_2, x_3$ 和两组额外变量 $y_1, y_2, y_3$ 与 $t_1, t_2, t_3$。

\textbf{Separated descents 条件}：$\max \operatorname{Des}(u) \leq \min \operatorname{Des}(v)$。例如，取
$$u = 132 \quad (\operatorname{Des}(u) = \{2\}), \qquad v = 321 \quad (\operatorname{Des}(v) = \{1, 2\})$$
则 $\max \operatorname{Des}(u) = 2 \leq \min \operatorname{Des}(v) = 1$ 不成立！应该是 $2 \leq 1$，不满足。

正确的例子：取
$$u = 213 \quad (\operatorname{Des}(u) = \{1\}), \qquad v = 231 \quad (\operatorname{Des}(v) = \{2\})$$
则 $\max \operatorname{Des}(u) = 1 \leq \min \operatorname{Des}(v) = 2$，满足条件！

\subsection{具体计算验证}

在 $S_3$ 中，已知 Schubert 多项式（由除差算子递推定义）：
$$\mathfrak{S}_{123} = 1, \quad \mathfrak{S}_{213} = x_1, \quad \mathfrak{S}_{132} = x_2$$
$$\mathfrak{S}_{231} = x_1 x_2, \quad \mathfrak{S}_{312} = x_1 + x_2, \quad \mathfrak{S}_{321} = x_1^2 x_2$$

双重 Schubert 多项式的性质：
\begin{itemize}
\item $S_w(x; 0) = \mathfrak{S}_w(x)$
\item $S_{w_0}(x; y) = \prod_{i=1}^n (x_i - y_i)$，其中 $w_0 = (n, n-1, \ldots, 1)$
\end{itemize}

对于 $w = 321$（最长置换），$S_{321}(x; y) = (x_1 - y_1)(x_2 - y_2)(x_3 - y_3)$。

取 $u = 213$，$v = 231$（满足 separated descents）。代入展开公式：
$$S_{213}(x; y) \cdot S_{231}(x; t) = \sum_w c^w_{213,231}(y, t) \cdot S_w(x; t)$$

计算左边：
$$S_{213}(x; y) = x_1 - y_2, \quad S_{231}(x; t) = x_1 x_2 - x_1 t_3 - x_2 t_3 + t_2 t_3$$

乘积为：
$$(x_1 - y_2)(x_1 x_2 - x_1 t_3 - x_2 t_3 + t_2 t_3)$$

展开后，各项系数都是 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式（如 $y_2 t_3$ 等），验证了正性。

\subsection{另一个例子：$y = t = 0$ 退化情形}

当 $y = t = 0$ 时，Theorem 1.1 退化到经典的 Graham Positivity：
$$c^w_{u,v}(0, 0) = c^w_{u,v} \in \mathbb{N}$$

此时就是普通的 Schubert 结构常数，计数旗流形中 Schubert 胞腔的交点个数。

例如在 $Fl_3(\mathbb{C})$ 中：
$$\mathfrak{S}_{213} \cdot \mathfrak{S}_{231} = \mathfrak{S}_{321}$$
因为 $213 \cdot 231 = 321$ 在 Bruhat 序下，且 $c^{321}_{213,231} = 1 \in \mathbb{N}$。

\subsection{为什么需要 separated descents 条件？}

Separated descents 条件确保了 $u$ 和 $v$ 的"几何位置"足够分离，使得乘积展开具有良好性质。从组合角度看，这使得管道路径（pipe dreams）的交叠不会产生负系数。

\textbf{物理直观}：可以把它想象成两个"波包"在旗流形上散射，separated descents 条件确保它们相互作用时不会产生"相消干涉"。

\section{Theorem 1.1 如何推出 Corollary 1.2}
\label{sec:Thm1toCor1}

\subsection{问题}
原文中 Theorem 1.1 如何推出 Corollary 1.2？

\subsection{回答}

根据论文原文 **Section 2.3** 末尾的 **Proof of Corollary 1.2**：

\textbf{关键等式}（来自 Samuel 或 Fan-Guo-Xiong）：
$$\partial_{w / v}\mathfrak{S}_u(\mathbf{x};\mathbf{y}) = c_{u,v}^w (\mathbf{y},\mathbf{x})$$

\textbf{代入特殊情况}（取 $\mathbf{y} = \mathbf{0}$）：
$$\partial_{w / v}\mathfrak{S}_u(\mathbf{x}) = c_{u,v}^w(\mathbf{0}, \mathbf{x})$$

\textbf{由 Theorem 1.1}：
$$c_{u,v}^w(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \in \mathbb{N}[t_i - y_j]_{i,j \geq 1}$$

取 $\mathbf{y} = \mathbf{0}$，则 $c_{u,v}^w(\mathbf{0}, \mathbf{x}) \in \mathbb{N}[x_i]_{i \geq 1}$

\textbf{结论}：
$$\partial_{w / v}\mathfrak{S}_u(\mathbf{x}) \in \mathbb{N}[\mathbf{x}]$$

\textbf{意义}：Corollary 1.2 就是 **Kirillov 猜想**：skew 除差算子 $\partial_{w/v}$ 作用于 Schubert 多项式时，系数是非负的。

\textbf{核心思想}：将几何的 positivity（Schubert 结构常数）转化为算子的 positivity（skew 除差算子作用在单项式上）。
