% Chapter 4: Completely Randomized Experiment and Neymanian Inference
% A First Course in Causal Inference - Peng Ding

\chapter{完全随机实验与 Neymanian 推断}

\section{为什么需要 Neymanian 推断？}

在上一章中，我们学习了费舍尔随机化检验（FRT）。FRT 的核心思想是基于治疗分配的随机性，在零假设下我们可以精确计算 p 值。

但是，FRT 也有一些局限：
\begin{itemize}
  \item 只能检验 sharp null 假设（所有个体因果效应为零）
  \item 对于构建置信区间，需要额外的假设
  \item 当样本量很大时，计算所有可能置换变得不可行
\end{itemize}

\textbf{Neymanian 推断} 提供了一种互补的方法：它基于\textbf{渐近正态分布}，可以更方便地构建置信区间和进行假设检验。

\section{Neymanian 框架的基本思想}

Neymanian 推断的核心是利用有限总体中心极限定理（Finite Population CLT）。

与 FRT 不同，Neymanian 推断不需要检验特定的 null 假设，而是直接对因果效应进行统计推断。

\userannotation{为什么需要两种方法？}{FRT 适用于小样本精确推断，Neymanian 适用于大样本渐近推断。两者互为补充。}

\subsection{有限总体量（4.1节定义）}

\textbf{有限总体量（不带 hat）}是固定的真值：

\begin{itemize}
  \item $n$：总样本量，$n_1$：处理组样本量，$n_0$：对照组样本量
  \item $\bar{Y}(1) = n^{-1}\sum_{i=1}^n Y_i(1)$：处理组的有限总体均值
  \item $\bar{Y}(0) = n^{-1}\sum_{i=1}^n Y_i(0)$：对照组的有限总体均值
  \item $S^2(1) = (n-1)^{-1}\sum_{i=1}^n (Y_i(1)-\bar{Y}(1))^2$：处理组的有限总体方差
  \item $S^2(0) = (n-1)^{-1}\sum_{i=1}^n (Y_i(0)-\bar{Y}(0))^2$：对照组的有限总体方差
  \item $S(1,0) = (n-1)^{-1}\sum_{i=1}^n (Y_i(1)-\bar{Y}(1))(Y_i(0)-\bar{Y}(0))$：有限总体协方差
  \item $S^2(\tau) = (n-1)^{-1}\sum_{i=1}^n (\tau_i - \bar{\tau})^2$：个体因果效应 $\tau_i = Y_i(1)-Y_i(0)$ 的方差
  \item $\tau = \bar{Y}(1) - \bar{Y}(0)$：平均处理效应（ACE）的真值
\end{itemize}

\userannotation{为什么需要协方差？}{因为潜在结果 Y(1) 和 Y(0) 之间可能有相关性，这会影响估计量的方差。}

\begin{Lemma}[Lemma 4.1]\label{lemm:4.1}
有限总体协方差与方差之间的关系：
\[
2S(1,0) = S^2(1) + S^2(0) - S^2(\tau)
\]
其中 $\tau_i = Y_i(1) - Y_i(0)$ 是个体因果效应。
\end{Lemma}

\section{点估计与方差估计}

\subsection{点估计}

与 FRT 相同，Neymanian 推断使用差值均值作为平均因果效应的估计。样本均值定义为：

\[
\hat{\bar{Y}}(1) = \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n Z_i Y_i, \quad \hat{\bar{Y}}(0) = \frac{1}{n_0}\sum_{i=1}^n (1-Z_i) Y_i
\]

则点估计为：
\[
\hat{\tau} = \hat{\bar{Y}}(1) - \hat{\bar{Y}}(0)
\]

这是一个\textbf{无偏估计}：$\mathbb{E}[\hat{\tau}] = \tau$。

\subsection{方差估计}

Neymanian 框架下的方差估计是：

\[
\hat{V} = \frac{\hat{S}^2(1)}{n_1} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_0}
\]

其中样本方差（用 $n_1-1$ 或 $n_0-1$ 作为除数）是有限总体方差的估计：
\begin{itemize}
  \item $\hat{S}^2(1) = \frac{1}{n_1 - 1} \sum_{i=1}^n Z_i (Y_i - \hat{\bar{Y}}(1))^2$
  \item $\hat{S}^2(0) = \frac{1}{n_0 - 1} \sum_{i=1}^n (1-Z_i) (Y_i - \hat{\bar{Y}}(0))^2$
\end{itemize}

\begin{Theorem}[Neyman's Theorem (Theorem 4.1)]\label{neyman_theorem}
在完全随机实验下，估计量 $\hat{\tau} = \hat{\bar{Y}}(1) - \hat{\bar{Y}}(0)$ 的\textbf{方差}为：
\[
\text{Var}(\hat{\tau}) = \frac{S^2(1)}{n_1} + \frac{S^2(0)}{n_0} - \frac{S^2(\tau)}{n}
\]
其中 $S^2(1), S^2(0), S^2(\tau)$ 是4.1节定义的有限总体方差。

由于我们不知道 $S^2(\tau)$，实际使用的是 Neymanian 方差估计（用样本方差代替总体方差）：
\[
\hat{V} = \frac{\hat{S}^2(1)}{n_1} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_0}
\]
其中样本均值（带 hat）和样本方差（带 hat）的定义来自4.2节：
\begin{itemize}
  \item $\hat{\bar{Y}}(1) = n_1^{-1}\sum_{i=1}^n Z_i Y_i$：处理组的样本均值
  \item $\hat{\bar{Y}}(0) = n_0^{-1}\sum_{i=1}^n (1-Z_i) Y_i$：对照组的样本均值
  \item $\hat{S}^2(1) = (n_1-1)^{-1}\sum_{i=1}^n Z_i \{Y_i - \hat{\bar{Y}}(1)\}^2$：处理组的样本方差
  \item $\hat{S}^2(0) = (n_0-1)^{-1}\sum_{i=1}^n (1-Z_i)\{Y_i - \hat{\bar{Y}}(0)\}^2$：对照组的样本方差
\end{itemize}

由于 $S^2(\tau) \geq 0$（方差非负），我们得到：
\[
\hat{V} = \frac{\hat{S}^2(1)}{n_1} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_0} \geq \text{Var}(\hat{\tau})
\]
即 Neymanian 方差估计 $\hat{V}$ 是真实方差的上界，是\textbf{保守的}（conservative）。
\end{Theorem}

\userannotation{为什么叫保守估计？}{因为我们用 $\hat{V}$ 代替真实方差时，会高估方差。这会导致更宽的置信区间，虽然不够精确，但不会过度自信，不会错误地拒绝真的零假设。}

\subsection{\cref{neyman_theorem} 的证明（4.3节）}

\textbf{证明：}

\textbf{（1）无偏性证明}

由定义，
\[
\hat{\tau} = \hat{\bar{Y}}(1) - \hat{\bar{Y}}(0) = \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n Z_i Y_i - \frac{1}{n_0}\sum_{i=1}^n (1-Z_i)Y_i
\]

将 $Y_i$ 替换为潜在结果 $Y_i(1)$ 和 $Y_i(0)$：
\[
\hat{\tau} = \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n Z_i Y_i(1) - \frac{1}{n_0}\sum_{i=1}^n (1-Z_i)Y_i(0)
\]

取期望（注意：潜在结果是固定值，只有 $Z_i$ 是随机的）：
\[
\begin{aligned}
\mathbb{E}[\hat{\tau}] &= \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n \mathbb{E}[Z_i]Y_i(1) - \frac{1}{n_0}\sum_{i=1}^n \mathbb{E}[1-Z_i]Y_i(0) \\
&= \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n \frac{n_1}{n}Y_i(1) - \frac{1}{n_0}\sum_{i=1}^n \frac{n_0}{n}Y_i(0) \\
&= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n Y_i(1) - \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n Y_i(0) \\
&= \bar{Y}(1) - \bar{Y}(0) = \tau
\end{aligned}
\]
其中用到 $\mathbb{E}[Z_i] = n_1/n$（见 \cref{def:cre} 完全随机实验的性质）。

\textbf{（2）方差公式证明}

将 $\hat{\tau}$ 重新整理为：
\[
\hat{\tau} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \left( \frac{Y_i(1)}{n_1/n} - \frac{Y_i(0)}{n_0/n} \right) Z_i - \bar{Y}(0)
\]

使用简单随机抽样的方差公式（见教材 Lemma C.2），得：
\[
\text{Var}(\hat{\tau}) = \frac{n_0^2}{n_1 n} S^2(1) + \frac{n_1^2}{n_0 n} S^2(0) + \frac{2}{n} S(1,0)
\]

利用 \cref{lemm:4.1}：$2S(1,0) = S^2(1) + S^2(0) - S^2(\tau)$，化简得：
\[
\text{Var}(\hat{\tau}) = \frac{S^2(1)}{n_1} + \frac{S^2(0)}{n_0} - \frac{S^2(\tau)}{n}
\]

\textbf{（3）方差估计的无偏性}

因为处理组是从 $n$ 个单位中简单随机抽取的 $n_1$ 个单位，样本方差是总体方差的无偏估计：
\[
\mathbb{E}[\hat{S}^2(1)] = S^2(1), \quad \mathbb{E}[\hat{S}^2(0)] = S^2(0)
\]

因此：
\[
\mathbb{E}[\hat{V}] = \mathbb{E}\left[\frac{\hat{S}^2(1)}{n_1} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_0}\right] = \frac{S^2(1)}{n_1} + \frac{S^2(0)}{n_0}
\]

即 $\hat{V}$ 对公式 (4.1) 的前两项是无偏的，但无法估计第三项 $S^2(\tau)/n$，因此是保守估计。

\userannotation{为什么 \cref{lemm:4.1} 有用？}{它建立了协方差与三个方差之间的关系，使得方差公式可以写成两种等价形式，方便理解和应用。}

\section{置信区间}

利用有限总体中心极限定理，我们可以构建置信区间：

\[
\hat{\tau} \pm z_{\alpha/2} \sqrt{\hat{V}}
\]

其中 $z_{\alpha/2}$ 是标准正态分布的分位数。

\userannotation{保守意味着什么？}{保守的方差估计会导致更宽的置信区间。这意味着我们的推断更"安全"——不会过度自信。}

\section{Neymanian 推断与 OLS 的关系}

在实际应用中，很多研究者使用 OLS（普通最小二乘法）来估计因果效应。

\subsection{OLS 估计}

对于二元处理变量，OLS 估计量与差值均值估计量是等价的：

\[
\hat{\tau}_{OLS} = \bar{Y}(1) - \bar{Y}(0) = \hat{\tau}
\]

运行 OLS 回归：
\[
(\hat{\alpha}, \hat{\beta}) = \arg\min_{a,b} \sum_{i=1}^n (Y_i - a - b Z_i)^2
\]

其中 $\hat{\beta}$ 就是平均因果效应的估计。

\subsection{OLS 方差估计与 Neymanian 的比较}

OLS 的默认方差估计（来自 R 的 \texttt{lm} 函数输出）为：

\[
\hat{V}_{OLS} = \frac{n(n_1-1)\hat{S}^2(1) + n(n_0-1)\hat{S}^2(0)}{(n-2)n_1 n_0} \approx \frac{\hat{S}^2(1)}{n_0} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_1}
\]

这个估计与 Neymanian 方差估计 $\hat{V}$ 即使在大样本下也略有不同。

幸运的是，Eicker-Huber-White (EHW) 异方差稳健方差估计量与 $\hat{V}$ 非常接近：

\[
\hat{V}_{EHW} = \frac{\hat{S}^2(1)}{n_1} + \frac{\hat{S}^2(0)}{n_0} \approx \hat{V}
\]

更进一步，EHW 的 HC2 变体与 $\hat{V}$\textbf{完全等价}！

\userannotation{实际应用启示}{在因果推断中使用 OLS 时，务必使用稳健标准误（如 HC2 或 HC3），否则会低估标准误，导致置信区间过窄，增加假阳性风险。}

\subsection{标准误的比较}

然而，OLS 的默认标准误与 Neymanian 标准误有所不同：

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
估计方法 & 点估计 & 标准误 \\
\hline
Neymanian & 1794.34 & 670.99 \\
OLS (默认) & 1794.34 & 632.85 \\
OLS (HC2 稳健) & 1794.34 & 670.99 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

可以看到，OLS 默认的标准误偏小，而使用 EHW（异方差稳健）标准误后与 Neymanian 估计一致！

这就是为什么在因果推断中使用稳健标准误非常重要。

\section{模拟验证（4.5.1节）}

为了验证 Neymanian 推断的理论性质，我们进行模拟实验。

\subsection{实验设置}

设定样本量 $n = 100$，其中 $n_1 = 60$ 接受处理，$n_0 = 40$ 为对照组。

我们考虑三种潜在结果的相关结构：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{恒定因果效应}：$\tau_i = 1$ 对所有单位
  \item \textbf{负相关}：处理组潜在结果与对照组负相关
  \item \textbf{独立}：两组潜在结果独立生成
\end{enumerate}

注意：在这三种情况下，边缘分布相同，但相关性不同。

\subsection{模拟结果}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline
 & 恒定效应 & 负相关 & 独立 \\
\hline
真实方差 & 0.036 & 0.007 & 0.020 \\
估计方差 & 0.036 & 0.036 & 0.036 \\
95\% CI 覆盖率 & 94.7\% & 100\% & 98.9\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{关键发现：}
\begin{itemize}
  \item 真实方差依赖于潜在结果之间的相关性
  \item 正相关 $\Rightarrow$ 更大的抽样方差
  \item 估计方差在三种情况下几乎相同（只依赖于边缘分布）
  \item 只有在恒定因果效应下，估计方差 = 真实方差
\end{itemize}

这验证了 \cref{neyman_theorem} 的公式：$\text{Var}(\hat{\tau}) = \frac{S^2(1)}{n_1} + \frac{S^2(0)}{n_0} - \frac{S^2(\tau)}{n}$

\userannotation{为什么相关性影响方差？}{当潜在结果正相关时，处理组恰好选中较大的潜在结果时，对照组也恰好选中较大的潜在结果（但我们没观察到），导致估计的因果效应偏大。这种"运气"差异增加了估计的不确定性。}

\section{重尾分布与正态近似的失效（4.5.2节）}

Theorem 4.2 的渐近正态性依赖于一些正则条件。当潜在结果服从重尾分布（如 Cauchy 分布）时，这些条件可能被违反。

\subsection{模拟实验}

将潜在结果中按 10\%, 30\%, 50\% 的概率混入 Cauchy 分布：

\begin{verbatim}
eps = rbinom(n, 1, 0.1)
y0 = rexp(n)
y0[eps == 1] = rcauchy(sum(eps))
y1 = y0 + 1
\end{verbatim}

\subsection{结果}

当污染概率增加时：
\begin{itemize}
  \item 正态近似变得越来越不准确
  \item 置信区间的覆盖率显著低于标称的 95\%
  \item CLT 的条件：$\max_i |Y_i - \bar{Y}|^2 / n \to 0$ 不再满足
\end{itemize}

这提醒我们：在实际应用中，需要检查数据的分布特征，确保满足正态近似的条件。

\userannotation{实际应用启示}{如果数据存在重尾或极端值，考虑：1) 数据变换；2) 使用稳健推断方法；3) 使用 bootstrap。}

\section{LaLonde 数据案例}

使用 LaLonde 数据演示 Neymanian 推断：

\begin{verbatim}
> library(Matching)
> data(lalonde)
> z <- lalonde\$treat
> y <- lalonde\$re78
> n1 <- sum(z)
> n0 <- length(z) - n1
> tauhat <- mean(y[z==1]) - mean(y[z==0])
> vhat <- var(y[z==1])/n1 + var(y[z==0])/n0
> sehat <- sqrt(vhat)
> tauhat
[1] 1794.343
> sehat
[1] 670.9967
\end{verbatim}

95\% 置信区间：
\[
1794.34 \pm 1.96 \times 670.99 = (478.6, 3110.1)
\]

由于置信区间不包含零，我们可以拒绝"因果效应为零"的零假设。

\section{与 FRT 的比较}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
 & Fisherian (FRT) & Neymanian \\
\hline
理论基础 & 精确（有限样本） & 渐近（正态近似） \\
零假设 & Sharp null & - \\
置信区间 & 需额外假设 & 基于 CLT \\
适用场景 & 小样本 & 大样本 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

两者是互补的关系：
- 当 $n$ 小时，用 FRT
- 当 $n$ 大时，用 Neymanian
- 两者结果应该相近

\section{本章小结}

本章我们学习了 Neymanian 推断：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{点估计}：$\hat{\tau} = \bar{Y}(1) - \bar{Y}(0)$，无偏估计
  \item \textbf{方差估计}：$\hat{V} = S^2(1)/n_1 + S^2(0)/n_0$，保守估计
  \item \textbf{置信区间}：基于渐近正态分布
  \item \textbf{与 OLS 的关系}：使用稳健标准误后等价
  \item \textbf{与 FRT 互补}：小样本用 FRT，大样本用 Neymanian
\end{enumerate}

下一章我们将学习\textbf{分层随机实验}——通过分层来提高估计精度。

% === 用户问答记录 ===
% (后续通过 interactive-qa 更新)
