% Chapter 3: Introduction to multiparameter models
% Bayesian Data Analysis - Gelman et al.

\chapter{多参数模型简介}

\section{本章导论}

在前一章中，我们学习了单参数模型的贝叶斯推断。然而，现实中的统计问题通常涉及多个参数。本章将介绍处理多参数模型的基本思想，包括如何对"nuisance 参数"进行积分处理，以及正态模型中均值和方差同时未知时的经典分析。

\section{对 Nuisance 参数的积分}

为了表达联合后验分布和边际后验分布的思想，假设 $\theta$ 有两部分，每部分都可以是向量：$\theta = (\theta_1, \theta_2)$。进一步假设我们只（至少目前只）对 $\theta_1$ 的推断感兴趣，因此 $\theta_2$ 可以被视为 nuisance 参数。

例如，在简单例子 $y|\mu, \sigma^2 \sim \text{Normal}(\mu, \sigma^2)$ 中，$\mu = \theta_1$ 和 $\sigma^2 = \theta_2$ 都未知，但通常我们最关心的是 $\mu$。

我们寻求给定观测数据的参数条件分布，即 $p(\theta_1|y)$。这从联合后验密度
\[
p(\theta_1, \theta_2|y) \propto p(y|\theta_1, \theta_2) \times p(\theta_1, \theta_2)
\]
通过对 $\theta_2$ 积分得到：
\[
p(\theta_1|y) = \int p(\theta_1, \theta_2|y) \, d\theta_2
\]

另一种分解方式是：
\[
p(\theta_1|y) = \int p(\theta_1|\theta_2, y) \times p(\theta_2|y) \, d\theta_2
\]

它表明：感兴趣的后验分布 $p(\theta_1|y)$ 是给定 nuisance 参数 $\theta_2$ 的条件后验分布的混合，其中 $p(\theta_2|y)$ 是对 $\theta_2$ 不同值的加权函数。

权重依赖于 $\theta_2$ 的后验密度，因此依赖于数据和先验模型的组合。

对 nuisance 参数 $\theta_2$ 的积分可以一般性地解释。例如，$\theta_2$ 可以包括代表不同可能子模型的离散成分。

\begin{Remark}
  我们很少直接计算积分，但它暗示了构建和计算多参数模型的重要策略：后验分布可以通过边际和条件模拟来计算，首先从边际后验分布抽取 $\theta_2$，然后在给定 $\theta_2$ 值的条件下从条件后验分布抽取 $\theta_1$。通过这种方式，积分被间接执行。
\end{Remark}

这种分析形式的典型例子是正态模型中均值和方差都未知的情况。

\section{正态数据与非信息先验}

作为从样本估计总体均值的原型例子，我们考虑来自一元正态分布 $\text{Normal}(\mu, \sigma^2)$ 的 $n$ 个独立观测 $y = (y_1, \ldots, y_n$。

我们首先在非信息先验分布下分析这个模型，理解这只是为了阐述的方便假设，很容易推广到信息先验。

\subsection{非信息先验分布}

对于 $\mu$ 和 $\sigma^2$ 一个合理的模糊先验密度，假设位置参数和尺度参数的先验独立，是在 $(\mu, \log \sigma^2)$ 上均匀，即：
\[
p(\mu, \sigma^2) \propto (\sigma^2)^{-1}
\]

在 这种约定的非正常先验密度下，联合后验分布为：
\[
p(\mu, \sigma^2 | y) \propto (\sigma^2)^{-(n/2+1)} \exp\left(-\frac{1}{2\sigma^2} \sum_{i=1}^n (y_i - \mu)^2\right)
\]

后续推导需要用到学生 t 分布等，详见教材。

\section{正态数据与共轭先验}

当使用共轭先验时，多参数正态模型的计算更加直接。详见教材中的 Normal-Wishart 分布等。

\section{分类数据的多项模型}

多项模型用于分类数据，是二项模型在多于两个类别时的推广。

\section{已知方差的多元正态模型}

当方差矩阵已知时，多元正态模型的推断相对简单。

\section{均值和方差都未知的多元正态模型}

这是更复杂的情况，需要用到逆 Wishart 分布等。

\section{生物测定实验例子}

Bioassay 实验是药物效力评估的经典例子。

\section{本章小结}

本章我们学习了：
\begin{enumerate}
  \item 如何对 nuisance 参数进行积分（边际化和条件化）
  \item 多参数模型的计算策略：边际和条件模拟
  \item 正态模型中均值和方差同时未知时的分析
  \item 非信息先验和共轭先验在多参数情况下的应用
\end{enumerate}

\section{下节预告}

下一章我们将学习渐近性以及贝叶斯方法与其他统计方法的联系。

\endinput
