% Chapter 2: Single-parameter models
% Bayesian Data Analysis - Gelman et al.

\chapter{单参数模型}

\section{本章导论}

本章我们将学习单参数模型的贝叶斯推断，包括二项数据的概率估计、正态均值的估计等经典问题。这些例子将帮助我们理解后验分布如何作为数据与先验信息的折中，以及如何汇总后验推断。

\section{从二项数据估计概率}

考虑从二项分布 $y \sim \text{Binomial}(n, \theta)$ 中观测到 $y$ 次成功，其中：
\begin{itemize}
  \item $y$：$n$ 次伯努利试验中的成功总次数
  \item $\theta$：总体中的成功比例，或每次试验的成功概率
\end{itemize}

\subsection{似然函数}

二项分布的似然函数为：
\[
p(y|\theta) = \binom{n}{y} \theta^y (1-\theta)^{n-y}
\]

其中 $\binom{n}{y} = \frac{n!}{y!(n-y)!}$ 是组合数。

\subsection{先验分布}

为了执行贝叶斯推断，我们必须为 $\theta$ 指定先验分布。作为简单开始，我们假设先验分布是 $[0, 1]$ 上的均匀分布：$\theta \sim \text{Uniform}(0, 1)$，即 $p(\theta) = 1$。

\subsection{后验分布}

应用贝叶斯定理，得到后验密度：
\[
p(\theta|y) \propto \theta^y (1-\theta)^{n-y}
\]

这正是 Beta 分布的形式，因此：
\[
\theta|y \sim \text{Beta}(y+1, n-y+1)
\]

\begin{Definition}[Beta 分布]
  Beta 分布的概率密度函数为：
  \[
  p(x|\alpha, \beta) = \frac{\Gamma(\alpha+\beta)}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}, \quad 0 \leq x \leq 1
  \]
\end{Definition}

\begin{Remark}
  在固定 $n$ 和 $y$ 的情况下，组合数 $\binom{n}{y}$ 不依赖于未知参数 $\theta$，因此在计算后验分布时可以视为常数。
\end{Remark}

\subsection{预测}

在均匀先验下，先验预测分布可以直接计算。在模型下，所有可能的 $y$ 值在先验下同等可能。

令 $\tilde{y}$ 表示与前 $n$ 次试验可交换的一次新试验的结果：
\[
P(\tilde{y} = 1 | y) = \int \theta \cdot p(\theta|y) \, d\theta = E(\theta|y) = \frac{y+1}{n+2}
\]

这就是著名的拉普拉斯继承法则（Laplace's law of succession）。在极端观测 $y=0$ 和 $y=n$ 时，拉普拉斯法则预测概率分别为 $1/(n+2)$ 和 $(n+1)/(n+2)$。

\section{后验作为数据与先验信息的折中}

贝叶斯推断的过程涉及从先验分布 $p(\theta)$ 到后验分布 $p(\theta|y)$ 的转化。

\subsection{一般性质}

以下两个式子描述了先验与后验之间的关系：
\[
E(\theta) = E[E(\theta|y)]
\]
\[
\text{Var}(\theta) = E[\text{Var}(\theta|y)] + \text{Var}[E(\theta|y)]
\]

第一个式子表明：$\theta$ 的先验均值是所有可能数据上后验均值的平均。

第二个式子更有趣：后验方差平均上小于先验方差，两者之差取决于后验均值在不同数据上的变化程度。变化越大，我们降低不确定性的潜力越大。

\subsection{二项例子中的折中}

在二项例子中，均匀先验的均值是 $1/2$，方差是 $1/12$。

后验均值 $\frac{y+1}{n+2}$ 是先验均值 $1/2$ 和样本比例 $y/n$ 之间的折中。显然，随着数据样本量增大，先验的作用越来越小。

这是贝叶斯推断的一般特征：后验分布位于代表先验信息和数据信息的点之间，折中程度随着样本量增加越来越受数据控制。

\section{后验推断的汇总}

后验概率分布包含了关于参数 $\theta$ 的所有当前信息。

\subsection{点估计}

常用的位置汇总包括：后验均值、后验中位数、后验众数。

变化程度通常用标准差、四分位距和其他分位数来汇总。

当后验分布具有闭式形式时（如当前例子中的 Beta 分布），这些汇总通常可以用闭式形式得到。

\subsection{区间估计}

除了点汇总之外，报告后验不确定性几乎总是重要的。

通常的方法是给出后验分布的分位数，或者如果需要区间汇总，则给出一定概率的后验中心区间（如 $100(1-\alpha)\%$ 区间）。

这类区间估计称为后验区间（posterior interval）。

\subsection{最高后验密度区间}

另一种汇总后验不确定性的方法是最高后验密度区域（Highest Posterior Density, HPD）：包含 $100(1-\alpha)\%$ 后验概率的集合，且区域内密度不低于区域外。

对于单峰且对称的后验分布，HPD 区间与后验中心区间相同。但对于非对称分布，两者可能有显著差异。

\section{信息先验分布}

在二项例子中，到目前为止我们只考虑了 $\theta$ 的均匀先验分布。

问题在于：如何证明这种指定的合理性？一般来说，我们如何处理构建先验分布的问题？

\subsection{两种解释}

对先验分布有两种基本解释：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{总体解释}：先验分布代表可能参数值的总体，当前感兴趣的 $\theta$ 是从中抽取的。

  \item \textbf{主观知识状态解释}：指导原则是，我们必须将关于 $\theta$ 的知识（和不确定性）表达得像它的值是先验分布的随机实现一样。
\end{enumerate}

对于许多问题（如估计新工业过程中失败概率），不存在完全相关的 $\theta$ 的总体，除了假设性想象。

通常，先验分布应包含所有合理的 $\theta$ 值，但分布不必真实集中在真值附近，因为通常数据中关于 $\theta$ 的信息远超过任何合理先验概率规范。

\subsection{共轭先验}

考虑二项模型的似然：$p(y|\theta) \propto \theta^a (1-\theta)^b$

如果先验密度具有相同形式（带有自己的 $a$ 和 $b$ 值），则后验密度也具有这种形式。

我们将先验密度参数化为：
\[
p(\theta) \propto \theta^{\alpha-1}(1-\theta)^{\beta-1}
\]
即 $\theta \sim \text{Beta}(\alpha, \beta)$。

将 $p(\theta)$ 与 $p(y|\theta)$ 比较，可以看出这个先验等价于 $\alpha-1$ 次先验成功和 $\beta-1$ 次先验失败。

先验分布的参数通常称为超参数（hyperparameters）。

对于给定的 $\alpha$ 和 $\beta$，$\theta$ 的后验密度为：
\[
p(\theta|y) \propto \theta^{\alpha-1}(1-\theta)^{\beta-1} \times \theta^y(1-\theta)^{n-y} = \theta^{y+\alpha-1}(1-\theta)^{n-y+\beta-1}
\]
即 $\theta|y \sim \text{Beta}(\alpha+y, \beta+n-y)$。

\begin{Definition}[共轭性]
  后验分布与先验分布属于同一参数形式，这一性质称为共轭性。Beta 先验分布是二项似然的共轭族。
\end{Definition}

共轭族在计算上是方便的，因为后验分布遵循已知参数形式。如果可用信息与共轭参数族矛盾，可能需要使用更现实（尽管不方便）的先验分布。

后验均值：
\[
E(\theta|y) = \frac{\alpha+y}{\alpha+\beta+n}
\]
后验方差：
\[
\text{Var}(\theta|y) = \frac{(\alpha+y)(\beta+n-y)}{(\alpha+\beta+n)^2(\alpha+\beta+n+1)}
\]

当 $y$ 和 $n-y$ 变大而 $\alpha$ 和 $\beta$ 固定时：
\[
E(\theta|y) \approx \frac{y}{n}, \quad \text{Var}(\theta|y) \approx \frac{1}{n} \cdot \frac{y}{n} \left(1-\frac{y}{n}\right)
\]
方差以 $1/n$ 的速率趋近于零。极限情况下，先验分布的参数对后验分布没有影响。

\section{正态均值的估计（已知方差）}

考虑来自正态分布 $y \sim \text{Normal}(\theta, \sigma^2)$ 的单个标量观测 $y$，其中 $\sigma^2$ 已知。

采样分布：
\[
p(y|\theta) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(y-\theta)^2}{2\sigma^2}\right)
\]

\subsection{共轭先验与后验}

作为 $\theta$ 的函数，似然是二次型的指数，因此共轭先验族看起来像：
\[
p(\theta) \propto \exp(A\theta^2 + B\theta + C), \quad A < 0
\]

我们参数化为：
\[
p(\theta) \propto \exp\left(-\frac{1}{2\tau_0^2}(\theta-\mu_0)^2\right)
\]
即 $\theta \sim \text{Normal}(\mu_0, \tau_0^2)$，其中 $\mu_0$ 和 $\tau_0^2$ 是超参数。

经过一些代数运算（配方法），得到后验分布：
\[
\theta|y \sim \text{Normal}(\mu_1, \tau_1^2)
\]
其中：
\[
\mu_1 = \frac{\mu_0/\tau_0^2 + y/\sigma^2}{1/\tau_0^2 + 1/\sigma^2}
\]
\[
\frac{1}{\tau_1^2} = \frac{1}{\tau_0^2} + \frac{1}{\sigma^2}
\]

\begin{Remark}
  精度的概念：方差的倒数称为精度。后验精度等于先验精度加上数据精度。
\end{Remark}

后验均值 $\mu_1$ 可以解释为：
\begin{itemize}
  \item 先验均值和观测值 $y$ 的加权平均，权重与精度成正比
  \item 先验均值向观测值调整：$\mu_1 = \mu_0 + (y-\mu_0)\frac{\tau_0^2}{\sigma^2+\tau_0^2}$
  \item 数据向先验均值收缩：$\mu_1 = y - (y-\mu_0)\frac{\sigma^2}{\sigma^2+\tau_0^2}$
\end{itemize}

每种形式都表示后验均值是先验均值和观测值之间的折中。

\subsection{后验预测分布}

未来观测 $\tilde{y}$ 的后验预测分布：
\[
\tilde{y}|y \sim \text{Normal}(\mu_1, \sigma^2 + \tau_1^2)
\]

预测均值等于 $\theta$ 的后验均值；预测方差有两个组成部分：来自模型的方差 $\sigma^2$ 和来自 $\theta$ 后验不确定性的方差 $\tau_1^2$。

\subsection{多观测的正态模型}

上述单观测正态模型可以轻松推广到更现实的情况：$y = (y_1, \ldots, y_n)$ 是来自一元正态分布的 $n$ 个独立同分布观测。

因为 $\bar{y}|\theta \sim \text{Normal}(\theta, \sigma^2/n)$，对单观测推导的结果直接适用（将 $\bar{y}$ 视为单观测）:
\[
\theta|y_1,\ldots,y_n \sim \text{Normal}(\mu_n, \tau_n^2)
\]
其中：
\[
\mu_n = \frac{\mu_0/\tau_0^2 + n\bar{y}/\sigma^2}{1/\tau_0^2 + n/\sigma^2}, \quad
\frac{1}{\tau_n^2} = \frac{1}{\tau_0^2} + \frac{n}{\sigma^2}
\]

\section{非信息先验分布}

当先验分布没有总体基础时，很难构建，长期以来人们渴望得到保证在后验分布中作用最小的先验分布。

这类分布有时称为参考先验分布，先验密度被称为模糊、平坦、扩散或非信息的。

使用非信息先验的理由通常是"让数据自己说话"，使推断不受当前数据外部信息的影响。

一个相关想法是弱信息先验分布，它包含一些信息——足以正则化后验分布（即保持它在合理范围内），但不试图完全捕捉关于底层参数的科学知识。

\subsection{正常与非正常先验}

如果先验精度 $1/\tau_0^2$ 相对于数据精度 $n/\sigma^2$ 很小，则后验分布近似于 $\tau_0^2 = \infty$ 的情况：
\[
p(\theta|y) \approx \text{Normal}(\bar{y}, \sigma^2/n)
\]

换句话说，后验分布近似于假设 $p(\theta)$ 与常数成正比的情况。这种分布实际上不可能，因为 $p(\theta)$ 的积分是无穷大，违反了概率总和为1的假设。

\begin{Definition}
  如果先验密度 $p(\theta)$ 不依赖于数据且积分等于1，则称为正常（proper）先验。

  如果 $p(\theta)$ 积分到任何正有限值，称为非归一化密度，可以重新归一化（乘以常数）使其积分到1。

  如果积分不是有限的，称为非正常（improper）先验。
\end{Definition}

非正常先验可能导致正常后验分布。使用非正常先验得到的后验分布必须非常小心解释——必须始终检查后验分布的积分是有限的且形式合理。

\section{Jeffreys 不变性原则}

一种有时用于定义非信息先验的方法是由 Jeffreys 提出的，基于考虑参数的一一变换：$\phi = h(\theta)$。

Jeffreys 的一般原则是：任何确定先验密度 $p(\theta)$ 的规则，如果应用于变换后的参数，应该产生等价的结果。

Jeffreys 先验定义为：
\[
p(\theta) \propto [J(\theta)]^{1/2}
\]
其中 $J(\theta)$ 是 $\theta$ 的 Fisher 信息：
\[
J(\theta) = -E\left[\frac{d^2 \log p(y|\theta)}{d\theta^2}\right]
\]

对于二项模型，Jeffreys 先验是 $p(\theta) \propto \theta^{-1/2}(1-\theta)^{-1/2}$，即 $\text{Beta}(1/2, 1/2)$。

\begin{Remark}
  注意：均匀先验在参数变换下不是不变的——$\theta$ 上的均匀先验在 $\log(\theta/(1-\theta))$ 上不是均匀的。这曾是 20 世纪初对贝叶斯推断的主要批评之一，直到 Jeffreys 在世纪中叶复兴了这一主题。
\end{Remark}

\section{弱信息先验分布}

弱信息先验是比非信息先验更强的正则化，但仍然比完全信息先验弱得多。它们用于在数据有限时稳定计算，同时允许数据主导推断。

\section{本章小结}

本章我们学习了：
\begin{enumerate}
  \item 二项模型的贝叶斯推断：Beta-Binomial 共轭
  \item 后验作为数据与先验信息的折中
  \item 后验推断的汇总：点估计（均值、中位数、众数）和区间估计
  \item 最高后验密度区间（HPD）
  \item 信息先验与共轭先验
  \item 正态均值估计（已知方差）
  \item 非信息先验与 Jeffreys 先验
  \item 弱信息先验
  \item 正常与非正常先验
\end{enumerate}

\section{下节预告}

下一章我们将学习多参数模型，包括如何处理 nuisance 参数和正态模型中均值与方差同时未知的情况。

\endinput
