% Chapter 1: Graham Positivity of Triple Schubert Calculus
% 基于 Yibo Gao, Rui Xiong (2025)
% arXiv: 2506.09421

\chapter{Graham Positivity of Triple Schubert Calculus}
\label{chap:TriplePositivity}

\section{预备知识}
\label{sec:Preliminaries}

在本节中，我们介绍本文所需的基本定义.

\subsection{旗流形}

\begin{Definition}[旗流形]
\label{def:FlagVariety}
设 $V$ 为 $n$ 维复向量空间. 旗流形 $Fl_n(\mathbb{C})$ 是 $V$ 中所有 flags 的集合，其中一个 flag 是如下的一系列子空间：
\begin{equation}
0 = V_0 \subset V_1 \subset V_2 \subset \cdots \subset V_n = V
\end{equation}
其中 $\dim V_i = i$. 旗流形是一个光滑的复代数簇，维度为 $\binom{n}{2}$.
\end{Definition}

旗流形是 Schubert 理论的舞台. Schubert 胞腔是旗流形的重要子簇.

\subsection{对称群与排列}

\begin{Definition}[对称群]
\label{def:SymmetricGroup}
$n$ 阶对称群 $S_n$ 是 $\{1, 2, \ldots, n\}$ 的所有置换构成的群. 一个置换 $w$ 可以记为一维数组 $w = (w(1), w(2), \ldots, w(n))$.

排列 $w$ 的逆序数 $\ell(w)$ 定义为满足 $1 \leq i < j \leq n$ 且 $w(i) > w(j)$ 的对 $(i, j)$ 的个数，也称为 $w$ 的长度.

在 $S_n$ 中，长度最大的置换称为最长置换，记为 $w_0$. 它将 $\{1,2,\ldots,n\}$ 逆序排列：
$$w_0 = (n, n-1, \ldots, 2, 1)$$
其长度为 $\ell(w_0) = \binom{n}{2}$.
\end{Definition}

\begin{Definition}[Bruhat 序]
\label{def:BruhatOrder}
设 $u, v \in S_n$，称 $u \leq v$（在 Bruhat 序下），如果 $u$ 可以通过一系列基本置换（交换相邻元素）的乘积得到 $v$，且这些基本置换对应的指标序列是 $v$ 的某个约化表示的子序列.

等价的组合描述：$u \leq v$ 当且仅当对所有 $1 \leq k \leq n$，有
$$\#\{i \leq k : u(i) \leq j\} \leq \#\{i \leq k : v(i) \leq j\}$$
对所有 $j$ 成立.
\end{Definition}

\begin{Example}[Bruhat 序的例子]
在 $S_3$ 中，$123$ 是最小元，$321$ 是最大元：
$$123 < 213 < 231 < 312 < 132 < 321$$
例如：$213 < 321$（因为 $213$ 通过基本置换可以变为 $321$），但 $312 \nless 231$.
\end{Example}

\begin{Definition}[Descents（下降点）]
\label{def:Descents}
置换 $w \in S_n$ 的 descents 集合定义为：
$$\mathrm{Des}(w) = \{i \in \{1, \ldots, n-1\} : w(i) > w(i+1)\}$$
即满足 $w(i) > w(i+1)$ 的位置 $i$ 的集合. 每个 descent 将置换分为若干块.

例如：$w = 35142$（即 $(3,5,1,4,2)$），有 $w(1)=3 > w(2)=5$ 不成立，$w(2)=5 > w(3)=1$ 成立，$w(3)=1 > w(4)=4$ 不成立，$w(4)=4 > w(5)=2$ 成立，故 $\mathrm{Des}(w) = \{2, 4\}$.
\end{Definition}

\begin{Definition}[Schubert 多项式]
\label{def:SchubertPolynomial}
Schubert 多项式 $\{S_w(x_1, \ldots, x_n) \mid w \in S_n\}$ 是旗流形上 Schubert 类的多项式代表元，由 Lascoux 和 Schützenberger 引入. 它们满足：
\begin{equation}
S_w(x_1, \ldots, x_n) = x_1^{c_1} x_2^{c_2} \cdots + \text{更低次的项}
\end{equation}
其中 $c_i = \#\{j > i : w(j) < w(i)\}$.
\end{Definition}

\begin{Example}[Schubert 多项式的例子]
\label{ex:SchubertPolynomial}
在 $S_3$ 中：
\begin{itemize}
\item $w = 123$（恒等置换），$c_1 = c_2 = c_3 = 0$，故 $S_{123} = 1$。
\item $w = 321$（最长置换 $w_0$），$c_1 = 2, c_2 = 1, c_3 = 0$，故 $S_{321} = x_1^2 x_2$（首项）。
\item $w = 213$（交换 1 和 2），计算得 $c_1 = 1, c_2 = 0, c_3 = 0$，$S_{213} = x_1$。
\item $w = 231$，计算逆序：$(2,3,1)$ 中 $2<3$ 无逆序，$2>1$ 和 $3>1$ 有两个逆序，故 $\ell(w)=2$，$S_{231} = x_1 x_2$。
\end{itemize}
\end{Example}

\subsection{双重 Schubert 多项式}

\begin{Definition}[双重 Schubert 多项式]
\label{def:DoubleSchubertPolynomial}
双重 Schubert 多项式 $S_w(x; y)$ 是 Schubert 多项式的双变量推广，其中引入了第二组变量 $y = (y_1, \ldots, y_n)$. 它们定义为：
\begin{equation}
S_w(x; y) = \sum_{u \leq w} (-1)^{\ell(w)-\ell(u)} \mathfrak{S}_u(x) \cdot \prod_{i=1}^n (x_i - y_{w(i)})
\end{equation}
其中 $\mathfrak{S}_u(x)$ 是 Schubert 多项式，求和取遍所有满足 $u \leq w$（Bruhat 序）的置换.

双重 Schubert 多项式满足：
\begin{itemize}
\item $S_{w_0}(x; y) = \prod_{i=1}^n (x_i - y_i)$，其中 $w_0$ 是最长置换
\item 当 $y = 0$ 时，$S_w(x; 0) = S_w(x)$ 退化为经典 Schubert 多项式
\end{itemize}
\end{Definition}

\begin{Example}[双重 Schubert 多项式的例子]
\label{ex:DoubleSchubert}
在 $S_2$ 中：
\begin{itemize}
\item $w_0 = 21$（最长置换），$S_{21}(x; y) = (x_1 - y_1)(x_2 - y_2)$。
\item $w = 12$（恒等置换），$S_{12}(x; y) = 1$。
\item $w = 21$，展开：$S_{21}(x; y) = x_1 x_2 - x_1 y_2 - x_2 y_1 + y_1 y_2$。
\end{itemize}

在 $S_3$ 中，取 $w_0 = 321$：
$$S_{321}(x; y) = (x_1 - y_1)(x_2 - y_2)(x_3 - y_3)$$
这对应于旗流形的基本类。

$S_3$ 中其他置换的双重 Schubert 多项式：
\begin{itemize}
\item $w = 123$（恒等置换），$S_{123}(x; y) = 1$。
\item $w = 213$，计算得 $S_{213}(x; y) = x_1 - y_2$（因为 $213 = s_1$，对应交换前两个位置）。
\item $w = 231$，$S_{231}(x; y) = x_1 x_2 - x_1 y_3 - x_2 y_3 + y_2 y_3$。
\item $w = 312$，$S_{312}(x; y) = x_1 - y_3$。
\item $w = 132$，$S_{132}(x; y) = x_2 - y_2$。
\end{itemize}
\end{Example}

\subsection{等变量子上同调}

\begin{Definition}[分类空间 $ET$]
\label{def:ET}
设 $T \cong (\mathbb{C}^\times)^n$ 为一个 $n$ 维 torus。$T$ 的分类空间（classifying space）$ET$ 是一个拓扑空间，满足：
\begin{itemize}
\item $ET$ 是 $T$-主丛的万有分类空间
\item $ET$ 是可缩的（contractible），即 $\widetilde{H}^*(ET) = 0$（对于任何维数的约化上同调）
\item $T$ 在 $ET$ 上的作用是自由的
\end{itemize}
直观上，$ET$ 可以理解为所有高维球面的极限：
$$ET = \lim_{m \to \infty} S^{2m+1}$$
其中 $S^{2m+1}$ 是 $2m+1$ 维球面，$T = S^1$ 通过对角作用在坐标上。

更具体地，对于 $T = (\mathbb{C}^\times)^n$，有：
$$ET = (S^\infty)^n = \lim_{m \to \infty} (S^{2m+1})^n$$
其中 $S^\infty$ 是无穷维球面。
\end{Definition}

\begin{Definition}[等变量子上同调]
\label{def:EquivariantCohomology}
设 $T \cong (\mathbb{C}^\times)^n$ 为一个 torus. 空间 $X$ 上的 $T$-等变量子上同调定义为：
\begin{equation}
H_T^*(X) = H^*(X \times_T ET)
\end{equation}
其中 $ET$ 是 $T$ 的分类空间（见\cref{def:ET}），$X \times_T ET$ 是 $T$ 作用下的商空间。

对于旗流形 $Fl_n(\mathbb{C})$，其 $T$-等变量子上同调环 $H_T^*(Fl_n(\mathbb{C}))$ 具有由 Schubert 类生成的自由 $\mathbb{Z}[y_1, \ldots, y_n]$-模结构.
\end{Definition}

\begin{Example}[等变量子上同调的例子]
\label{ex:EquivariantCohomology}
\begin{itemize}
\item 点空间 $\mathfrak{pt}$：$H_T^*(\mathfrak{pt}) = H^*(BT) = \mathbb{Z}[y_1, \ldots, y_n]$，其中 $y_i$ 对应 $T = (\mathbb{C}^\times)^n$ 的每个生成元的上同调类。
\item 对于 $T = S^1$，$BT = \mathbb{C}P^\infty$，$H_{S^1}^*(\mathfrak{pt}) = \mathbb{Z}[y]$，其中 $y$ 是 $\mathbb{C}P^\infty$ 的第一 Chern 类。
\item 对于 $T^2 = S^1 \times S^1$，$BT^2 = \mathbb{C}P^\infty \times \mathbb{C}P^\infty$，$H_{T^2}^*(\mathfrak{pt}) = \mathbb{Z}[y_1, y_2]$。
\item 对于旗流形 $Fl_n(\mathbb{C})$，$H_T^*(Fl_n(\mathbb{C}))$ 作为 $H_T^*(\mathfrak{pt}) = \mathbb{Z}[y_1, \ldots, y_n]$-模是自由的，基由 Schubert 类 $\{[\mathcal{X}(w)]_T \mid w \in S_n\}$ 给出。
\end{itemize}
\end{Example}

等变量子上同调将传统的上同调与 torus 的作用相结合，产生了丰富的代数结构。在 Schubert calculus 中，$T$-等变量上同调类可以表示为双重 Schubert 多项式。

\subsection{Grassmannian 与 Grassmannian 排列}

\begin{Definition}[Grassmannian]
\label{def:Grassmannian}
Grassmannian $Gr(k, n)$ 是 $n$ 维复向量空间中所有 $k$ 维子空间的集合. 它是旗流形的特例，满足 $V_1 \subset V_2 \subset \cdots \subset V_k$ 的 flags.
\end{Definition}

\begin{Definition}[Grassmannian 排列]
\label{def:GrassmannianPermutation}
称置换 $w \in S_n$ 为 $k$-Grassmannian 排列，如果 $w$ 的逆序数满足：
\begin{equation}
w(1) < w(2) < \cdots < w(k) \quad \text{且} \quad w(k+1) > w(k+2) > \cdots > w(n)
\end{equation}
即前 $k$ 个位置递增，后 $n-k$ 个位置递减.

$k$-Grassmannian 排列与 $Gr(k, n)$ 中的 Schubert 胞腔一一对应.
\end{Definition}

\begin{Example}[Grassmannian 排列的例子]
\label{ex:GrassmannianPermutation}
在 $S_4$ 中：
\begin{itemize}
\item $k=2$，$w = (1,3,4,2)$：前2位 $1<3$ 递增，后2位 $4>2$ 递减，故是 2-Grassmannian。
\item $k=2$，$w = (2,4,3,1)$：前2位 $2<4$ 递增，后2位 $3>1$ 递减，故是 2-Grassmannian。
\item $w = (1,2,3,4)$（恒等置换）：是 $k=4$ 的 Grassmannian（所有位置都递增）。
\item $w = (4,3,2,1)$（最长置换）：是 $k=0$ 的 Grassmannian（所有位置都递减）。
\item $w = (1,4,3,2)$：前2位 $1<4$ 递增，但后2位 $3$ 不大于 $2$，故不是 Grassmannian。
\end{itemize}
Grassmannian 排列编码了 Grassmannian 流形 $Gr(k, n)$ 中 Schubert 胞腔的位置信息.
\end{Example}

Grassmannian 排列是 Graham 原始 positivity 定理研究的对象.

\subsection{除差算子}

\begin{Definition}[除差算子]
\label{def:DividedDifference}
对于 $i = 1, \ldots, n-1$，除差算子 $\partial_i$ 定义为：
\begin{equation}
\partial_i(f) = \frac{f(x_1, \ldots, x_i, x_{i+1}, \ldots, x_n) - f(x_1, \ldots, x_{i+1}, x_i, \ldots, x_n)}{x_i - x_{i+1}}
\end{equation}
更一般地，对于置换 $w$，定义其对应的除差算子 $\partial_w$ 为适当组合的 $\partial_i$.
\end{Definition}

\begin{Example}[除差算子的例子]
\label{ex:DividedDifference}
在 $S_3$ 中（变量为 $x_1, x_2, x_3$）：
\begin{itemize}
\item $\partial_1(x_1) = \frac{x_1 - x_2}{x_1 - x_2} = 1$。
\item $\partial_1(x_2) = \frac{x_2 - x_1}{x_1 - x_2} = -1$。
\item $\partial_1(x_1^2) = \frac{x_1^2 - x_2^2}{x_1 - x_2} = x_1 + x_2$。
\item $\partial_1(x_1 x_2) = \frac{x_1 x_2 - x_2 x_1}{x_1 - x_2} = 0$。
\item $\partial_1(x_2^2) = x_2 + x_1$。
\item $\partial_1 \partial_2(x_1) = \partial_2(1) = 1$（因为 $\partial_1$ 作用于常数得 0）。
\item $\partial_2(x_2) = 1$（$\partial_2$ 交换 $x_2$ 和 $x_3$）。
\end{itemize}
除差算子的作用是取对称化：$\partial_i$ 将多项式变为关于 $x_i, x_{i+1}$ 的对称多项式。
\end{Example}

\begin{Definition}[Skew 除差算子]
\label{def:SkewDividedDifference}
对于两个置换 $w, v \in S_n$，Skew 除差算子 $\partial_{w/v}$ 定义为：
\begin{equation}
\partial_{w/v} = \partial_{w} \circ \partial_{v}^{-1}
\end{equation}
其中 $\partial_{v}^{-1}$ 是 $\partial_v$ 的逆算子，$\circ$ 表示算子复合（详见\cref{app:qa}中的\cref{sec:InverseDividedDifference}）。

关于除差算子和 Skew 除差算子的更多例子（详见\cref{app:qa}中的\cref{sec:SkewVsDivided}和\cref{sec:InverseDividedDifference}）。

Skew 除差算子满足以下性质：
\begin{itemize}
\item 当 $v = e$（单位置换）时，$\partial_{w/e} = \partial_w$
\item $\partial_{w/v}$ 可以展开为一系列基本除差算子的组合
\end{itemize}
\end{Definition}

\section{引言}
\label{sec:Introduction}
\label{sec:Intro}

我们在\cref{def:DoubleSchubertPolynomial}中已经定义了\textbf{双重 Schubert 多项式} $\{S_w(x; y) \mid w \in S_n\}$，它是\textbf{旗流形} $Fl_n(\mathbb{C})$ 的\textbf{等变量子上同调}类 $\{[\mathcal{X}(w)]_T\}$ 的 Lascoux-Schützenberger 型代表元（详见\cref{app:qa}中的\cref{sec:EquivariantCohomologyClass}和\cref{sec:LascouxSchutzenberger}）.+ 其中 $x = (x_1, \ldots, x_n)$ 和 $y = (y_1, \ldots, y_n)$ 是两组变量序列。双重 Schubert 多项式可以通过除差算子定义，具有丰富的代数和组合性质。具体而言，它们可以通过不同的组合模型计算，包括 pipe dreams \cite{bergeron1993, knutson2005} 和 bumpless pipe dreams \cite{lam2021}。

我们研究以下展开系数：\footnote{$S_\infty$ 表示所有有限置换的并集，即 $S_\infty = \bigcup_{n=1}^\infty S_n$，可以理解为可数无限集 $\{1, 2, \ldots\}$ 上的对称群。}
\begin{equation}
S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_{w \in S_\infty} c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)
\end{equation}
其中 $c^w_{u,v}(y, t)$ 是关于变量 $y$ 和 $t$ 的多项式.

当 $y = t = 0$ 时，$c^w_{u,v} := c^w_{u,v}(0, 0) \in \mathbb{N}$ 是经典的 Schubert 结构常数，与 Hilbert 第十五问题密切相关. 寻找这些系数${c^w_{u,v}}$的组合模型一直是代数组合和代数几何领域的核心问题.

当 $u$ 和 $v$ 是 $k$-\textbf{Grassmannian 排列}时，$S_u(x; y)$ 和 $S_v(x; t)$ 是因子化 Schur 多项式（factorial Schur polynomials）。Molev-Sagan \cite{molevsagan1999} 首次给出了这些系数的组合公式（见 \cite{molevsagan1999} Theorem 1），Knutson-Tao \cite{knutson2003} 给出了展开的几何意义。Graham 在文献 \cite{Gr} 中证明了以下结果（现称为 Graham Positivity Theorem）：

\begin{Theorem}[Graham Positivity Theorem {\cite[ Theorem 1.1]{Gr}}]
\label{def:GrahamPositivity}
设 $u, v \in S_n$ 分别是 $k_1$-Grassmannian 和 $k_2$-Grassmannian 排列. 则
\begin{equation}
c^w_{u,v}(y, t) = \sum_{\alpha} P_\alpha(y) \cdot Q_\alpha(t)
\end{equation}
其中 $P_\alpha(y), Q_\alpha(t)$ 是具有正系数的单项式组合.
\end{Theorem}

最近，Samuel 在文献 \cite{Sa}（见 \cite[Conjecture 1.2]{Sa}，亦可参考本笔记\cref{sec:LiteratureSummary}）中提出了以下猜想，将上述结果推广到三重变量集的情形：

\begin{Conjecture}[Samuel 猜想 {\cite[Conjecture 1.2]{Sa}}]
\label{conj:Samuel}
设 $u, v \in S_\infty$ 满足一定条件（descents 条件），则
\begin{equation}
S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_{w \in S_\infty} c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)
\end{equation}
其中 $c^w_{u,v}(y, t)$ 可以写成 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式.
\end{Conjecture}

本文证明了上述猜想（\cref{conj:Samuel}），作为推论，还证明了 Kirillov 关于 skew 除差算子的正性猜想（\cite[Conjecture]{kirillov1995}，亦见 \cref{def:SkewDividedDifference}）。

除上述情形外，\cref{def:GrahamPositivity} 的一个被充分研究的情形是 separated descents（即 $\max \operatorname{Des}(u) \leq \min \operatorname{Des}(v)$），其中 Samuel \cite{Sa} 建立了正性公式（见 \cite[ Theorem 1.3]{Sa}），Fan、Guo 和第二作者 \cite{FGL2025} 使用 puzzles 在双重 Grothendieck 多项式的范围内给出了另一个公式。

Skew 除差算子 $\partial_{w/v}$，由 Macdonald \cite{macdonald1991} 首次引入（见 \cite[Section 3]{macdonald1991}），提供了计算 Schubert 结构常数的方法。这些算子因与 Fomin-Kirillov 代数 \cite{fomin1999} 的联系而受到广泛关注。其推广和正性性质在 \cite{berenstein2015, liu2022} 等工作中被广泛研究。

本文的证明依赖于精化版本的 Graham 正性定理（\cref{def:RefinedGraham}，即 \cite[ Theorem 1.1]{GX2025}）。为了应用这个结果，我们建立了系数 $c^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t})$ 的新几何解释（\cite[Section 3]{GX2025}），这与 Knutson-Tao \cite{knutson2003} 给出的解释不同。该定理的一个副产品是对 Billey 公式 \cite{billey1999} 中正性的几何解释（\cite[Section 3.3]{GX2025}）。

我们在 \cite[Section 4]{GX2025} 中以 Grothendieck 多项式的猜想结束本文的讨论.

最后，我们提出一个关于 Grothendieck 多项式的正性猜想（\cite[Conjecture 2.7]{GX2025}）.

设 $\beta$ 为形式变量，$\mathfrak{S}_w(\mathbf{x}; \mathbf{y})$ 为 $w \in S_n$ 的双重 Grothendieck 多项式（采用 \cite{lam2023} 中的约定）。考虑展开
$$\mathfrak{G}_u(\mathbf{x}; \mathbf{y}) \cdot \mathfrak{G}_v(\mathbf{x}; \mathbf{t}) = \sum_{w \in S_\infty} \tilde{c}^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \cdot \mathfrak{G}_w(\mathbf{x}; \mathbf{t})$$

\begin{Conjecture}[Grothendieck 正性猜想 {\cite[Conjecture 2.7]{GX2025}}]
\label{def:GrothendieckPositivityConjecture}
对于 $u, v, w \in S_\infty$，有 $\tilde{c}^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \in \mathbb{N}[\beta][t_i \ominus y_j]_{i,j \geq 1}$，其中 $a \ominus b := \frac{a - b}{1 + \beta b}$。
\end{Conjecture}

\section{主要定理的证明}
\label{sec:ProofMain}

本节我们介绍本文主要定理的证明思路.

\subsection{代数群与旗流形的基本设置}
\label{sec:AlgebraicGroupSetup}

为了理解本文证明的核心思想，我们首先介绍代数群与旗流形的基本设置.

设 $G$ 为连通复约化代数群，$B \subset G$ 为 Borel 子群，$B^-$ 为其相反 Borel 子群，$T = B \cap B^-$ 为极大环面，$N$（分别 $N^-$）为 $B$（分别 $B^-$）的幂幺根基.

\bigskip
\noindent\textbf{李代数基础}：每个代数群 $G$ 对应一个李代数 $\mathfrak{g} = \mathrm{Lie}(G)$，它是群在单位元处的切空间. 对于 $G = \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$，其李代数 $\mathfrak{gl}_n(\mathbb{C})$ 由所有 $n \times n$ 矩阵组成，李括号为 $[X, Y] = XY - YX$.

Cartan 子代数 $\mathfrak{h}$ 是 $\mathfrak{g}$ 中的一个极大阿贝尔子代数. 对于 $G = \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$，可以取所有对角矩阵构成的子代数作为 Cartan 子代数. 根系（root system）$\Phi$ 是 $\mathfrak{h}^*$ 中的有限子集，描述了 $\mathfrak{g}$ 作为 $\mathfrak{h}$-模的分解. 每个根 $\alpha \in \Phi$ 对应一个一维根空间 $\mathfrak{g}_\alpha$，且有分解 $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \bigoplus_{\alpha \in \Phi} \mathfrak{g}_\alpha$.

反射（reflection）$s_\alpha$ 是 $\mathfrak{h}^*$ 上关于超平面 $\ker(\alpha)$ 的线性变换. 由所有根生成的有限群称为 Weyl 群.

\begin{Definition}[Weyl 群]
 Weyl 群是由根系 $\Phi$ 中的所有反射生成的有限群. 设 $\Delta = \{\alpha_1, \ldots, \alpha_r\}$ 为单根集合，每个单根 $\alpha_i$ 对应一个基本反射 $s_i = s_{\alpha_i}$，这些基本反射满足特定的 Coxeter 关系.

Weyl 群也可以表示为 $W = N_G(T)/T$，其中 $T$ 是极大环面，$N_G(T)$ 是其在 $G$ 中的正规化子.
\end{Definition}

对于 $\alpha \in \Phi$，记 $s_\alpha$ 为对应的反射，简记 $s_i = s_{\alpha_i}$.

\begin{Definition}[排列的逆序集与非逆序集]
\label{def:InversionSet}
对于 $w \in W$，其（左）逆序集定义为：
$$I(w) := \{\alpha \in \Phi^+ \mid w^{-1}\alpha \in \Phi^-\}$$
其非逆序集定义为：
$$J(w) := \{\alpha \in \Phi^+ \mid w^{-1}\alpha \in \Phi^+\} = I(ww_0)$$
其中 $w_0$ 是 $W$ 中的最长元.
\end{Definition}

\begin{Definition}[子群 $N^-(w)$ 与 $B^-(w)$]
\label{def:NMinusW}
对于 $w \in W$，定义：
$$N^-(w) := N^- \cap wN^-w^{-1}$$
和
$$B^-(w) := T \cdot N^-(w)$$
\end{Definition}

根据 Humphreys \cite[Section 28]{humphreys1975}，作为簇，$N^-(w)$ 同构于 Schubert 胞腔 $B^-wB/B \cong \mathbb{C}^{\ell(w_0) - \ell(w)}$，通过 $x \mapsto xwB/B$. 特别地，$N^-(w)$ 是连通的. 其 Lie 代数为：
$$\mathfrak{n}^-(w) = \mathrm{span}\{F_\alpha \mid \alpha \in J(w)\} \subseteq \mathfrak{g} := \mathrm{Lie} G$$
其中 $F_\alpha$ 是权为 $-\alpha$ 的根向量.

\begin{Lemma}[Lemma 2.2]
\label{def:Lemma22}
若 $ws_i > w$，则 $N^-(ws_i)$ 是 $N^-(w)$ 的正规子群.

\textbf{证明：} 回忆 $[F_\alpha, F_\beta] \in \mathbb{C}^\times F_{\alpha+\beta}$ 如果 $\alpha + \beta$ 是根，否则为 $0$. 因为 $ws_i > w$，有 $J(w) = J(ws_i) \cup \{w\alpha_i\}$，因此 $\mathfrak{n}^-(ws_i) \subset \mathfrak{n}^-(w)$. 由 Humphreys \cite[Theor em 13.1]{humphreys1975}，$N^-(ws_i)$ 是 $N^-(w)$ 的闭子群. 实际上，$\mathfrak{n}^-(ws_i)$ 是 $\mathfrak{n}^-(w)$ 的理想. 为验证这一点，取 $\alpha \in J(ws_i)$ 和 $\beta \in J(w)$，只需证明 $[F_\alpha, F_\beta] \in \mathfrak{n}^-(ws_i)$. 若 $\alpha + \beta \notin \Phi$，则 $[F_\alpha, F_\beta] = 0$. 因此考虑 $\gamma = \alpha + \beta \in \Phi^+$. 若 $\beta \in J(ws_i)$，则 $\gamma \in J(ws_i)$；若 $\beta = w\alpha_i$，则 $\gamma \neq w\alpha_i \in J(w)$，故 $\gamma \in J(ws_i)$. 确实，$\mathfrak{n}^-(ws_i)$ 是 $\mathfrak{n}^-(w)$ 的理想，且由 Humphreys \cite[Theor em 13.3]{humphreys1975}，$N^-(ws_i)$ 是 $N^-(w)$ 的正规子群.
\end{Lemma}

\subsection{Refined Graham Positivity 的证明}
\label{sec:RefinedGrahamProof}

本文建立了一个 refined 版本的 Graham positivity 定理. 原始的 Graham positivity 定理（见\cref{def:GrahamPositivity}）要求 $u$ 和 $v$ 都是 Grassmannian 排列. 本文将其推广到更一般的情形.

\begin{Theorem}[Refined Graham Positivity {(\cite{GX2025} Theorem 1.1)}]
\label{def:RefinedGraham}
设 $u, v \in S_\infty$ 满足以下条件：存在整数 $p$ 使得
\begin{itemize}
\item 对所有 $i < p$，有 $\ell(u s_i) > \ell(u)$
\item 对所有 $i > p$，有 $\ell(v s_i) > \ell(v)$
\end{itemize}
则展开系数 $c^w_{u,v}(y, t)$ 可以写成 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式.
\end{Theorem}

该条件被称为 \textbf{descents 条件}，它包含了原始的 Grassmannian 情形作为特例.

\textbf{证明思路：} 我们限制到 $G = \mathrm{GL}_m(\mathbb{C})$ 的情形。由 \cite[Theor em 10.6.4]{anderson2023}，类 $[\overline{B^-\pi B/B}]_T$ 由双重 Schubert 多项式 $\mathfrak{S}_\pi(\mathbf{x}; \mathbf{t})$ 表示。

取定排列 $u, v$，通过选择足够大的 $n$，可假设等式 (1) 只涉及 $w \in S_n$。设 $G := \mathrm{GL}_{2n}(\mathbb{C})$，$B, B^-, T$ 如上。识别 $H_T^*(\mathfrak{pt}) = \mathbb{Z}[t_1, \ldots, t_{2n}]$，其中 $t_i = -\epsilon_i := -c_1(\mathbb{C}_{\epsilon_i})$，$\epsilon_i$ 是 $T$ 对应于第 $i$ 个对角元的特征。将变量重命名：$t_{n+i} = y_i$ 对所有 $i \in [n] := \{1, 2, \ldots, n\}$。

考虑一个特殊排列 $\tau \in S_{2n}$，满足 $\tau(i) = n + i$，$\tau(n + i) = i$ 对所有 $i \in [n]$。由 \cite[Section 16.5]{anderson2023}，$[\tau\overline{B^-uB/B}]_T$ 由 $\mathfrak{S}_u(\mathbf{x}; \tau\mathbf{t}) = \mathfrak{S}_u(\mathbf{x}; \mathbf{y})$ 表示。

\begin{Lemma}[Lemma 2.5]
\label{def:Lemma25}
交集 $\tau \overline{B^-uB/B} \cap \overline{B^-vB/B}$ 是正常的，且在一般点上是横截的。

\textbf{证明：} 设 $w_0^{(m)} \in S_m$ 是最长排列 $m \cdot 1 \cdots 1$。对于排列 $w, \pi \in S_n$，记 $w \times \pi \in S_{2n}$ 为 $w$ 和 $\pi$ 的直和，即若 $i \leq n$ 则 $w \times \pi(i) = w(i)$，若 $i > n$ 则 $w \times \pi(i) = \pi(i-n) + n$。因为 $v \in S_n$，对 $n \leq i < 2n$ 有 $s_i v > v$，故 $\overline{B^-vB/B}$ 在 $s_i$（即 $(i+1)$）下不变。因此 $\overline{B^-vB/B} = u_0 \overline{B^-vB/B}$，其中 $u_0 = 1 \times w_0^{(n)}$。类似地，$\tau \overline{B^-uB/B} = \tau u_0 \overline{B^-uB/B}$。由于 $u_0^{-1} \tau u_0 = w_0^{(2n)}$，引理由 \cite[Section 19.3]{anderson2023} 得证。
\end{Lemma}

现在我们准备证明主要定理。

\textbf{证明：} 由 \cref{def:Lemma25}，我们可重写所感兴趣的系数：
$$[\tau \overline{B^-uB/B} \cap \overline{B^-vB/B}]_T = \sum_{w \in S_n} c^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \cdot [\overline{B^-wB/B}]_T$$

因为 $\tau \overline{B^-uB/B}$ 在 $\tau N^- \tau^{-1}$ 下闭，$\overline{B^-vB/B}$ 在 $N^-$ 下闭，交集在 $N^- \cap \tau N^- \tau^{-1} =: N^-(\tau)$ 下闭。由 \cref{def:Corollary24}，我们得出 $c^w_{u,v}(\mathbf{y}, \mathbf{t}) \in \mathbb{N}[-\alpha]_{\alpha \in I(\tau)}$，其中我们计算 $I(\tau) = \{y_j - t_i \mid 1 \leq i,j \leq n\}$。

这就完成了 \cref{def:RefinedGraham} 的证明。

\begin{Remark}
当 $w = w_0$ 是最长元时，$B^-(w_0) = T$，\cref{def:RefinedGraham} 给出原始的 Graham 正性定理 \cite{Gr}。我们的假设比 Graham 的更强，因为 $B^-(w)$-不变的环必是 $T$-不变的，产生更强的正性结果，其中根被限制在 $I(w)$ 而非所有正根。
\end{Remark}

\textbf{证明：} \cref{def:RefinedGraham} 的证明基于 \cref{def:Lemma21}、\cref{def:Lemma22} 和 \cref{def:Lemma23}.

\begin{Lemma}[Lemma 2.1]
\label{def:Lemma21}
对于满足 descents 条件的排列 $u, v$，存在非负整数 $a_{u,v}$ 使得
$$c^w_{u,v}(y, t) = \sum_{\alpha} a_{u,v}^\alpha \cdot p_\alpha(y) \cdot q_\alpha(t)$$
其中 $p_\alpha(y), q_\alpha(t)$ 是某些单项式.
\end{Lemma}

\begin{Lemma}[Lemma 2.2]
\label{def:Lemma22}
在 \cref{def:RefinedGraham} 中定义的 descents 条件下，系数 $a_{u,v}^\alpha$ 是非负整数.
\end{Lemma}

\begin{Lemma}[Lemma 2.3]
\label{def:Lemma23}
$p_\alpha(y)$ 和 $q_\alpha(t)$ 可以选取为正系数的单项式.
\end{Lemma}

由\cref{def:Lemma21}、\cref{def:Lemma22}和\cref{def:Lemma23}，我们完成\cref{def:RefinedGraham}的证明.

\subsection{Billey 公式的正性几何解释}
\label{sec:BilleyPositivity}

作为 \cref{def:RefinedGraham} 的应用，我们给出 Billey 公式 \cite{billey1999} 中正性的几何解释.

$G/B$ 的 $T$-不动点为 $(G/B)^T = \{wB/B \mid w \in W\}$。定义局部化为限制映射 $\cdot|_w : H_T^*(G/B) \to H_T^*(wB/B) \simeq H_T^*(\mathfrak{pt})$。Billey 公式是 Schubert 类 $[\overline{B^-uB/B}]_T|_w$ 对任意 $u, w \in W$ 的组合公式。从其显式形式（此处略去），我们看到
\begin{equation}
[\overline{B^-uB/B}]_T|_w \in \mathbb{N}[\alpha]_{\alpha \in I(w)} \tag{2}
\end{equation}

我们用 \cref{def:Corollary24}（如果存在）给出这一正性的几何解释。

回忆点 $w_0B/B = B^-w_0B/B$ 在 $B^-$ 下不变。故 torus 不动点 $ww_0B/B$ 在 $wB^-w^{-1}$ 下不变。这意味着 $ww_0B/B$ 在 $B^-(w)$ 下不变。由 \cref{def:Corollary24}，我们有
$$[ww_0B/B]_T \in \sum_{u \in W} \mathbb{N}[-\alpha]_{\alpha \in I(w)} \cdot [\overline{B^-uB/B}]_T$$

跟随 \cite[Section 3]{mihalcea2022} 和 \cite[Section 16.5]{anderson2023}，对于 Weyl 群元 $w \in W$，自同构 $gB \mapsto wgB/B$ 诱导左作用 $w^L : H_T^*(G/B) \to H_T^*(G/B)$。我们注意 $w^L$ 不是 $H_T^*(\mathfrak{pt})$-线性的除非 $w = \text{id}$，但关于由 $w$ 诱导的 $H_T^*(\mathfrak{pt})$ 的自同构是半线性的。对上式作用 $w_0^L$，得
$$[w_0ww_0B/B]_T \in \sum_{u \in W} \mathbb{N}[-w_0\alpha]_{\alpha \in I(w)} \cdot [\overline{Bw_0uB/B}]_T$$

由于 $I(w_0ww_0) = \{-w_0\alpha \mid \alpha \in I(w)\}$，用 $w$ 替换 $w_0ww_0$ 且用 $u$ 替换 $w_0u$，可重写为
\begin{equation}
[wB/B]_T \in \sum_{u \in W} \mathbb{N}[\alpha]_{\alpha \in I(w)} \cdot [\overline{BuB/B}]_T \tag{3}
\end{equation}

现在取 $[\overline{B^-uB/B}]_T$ 与两边做 Poincaré 对偶。左边是 $[\overline{B^-uB/B}]_T|_w$，右边是 (3) 中 $[\overline{BuB/B}]_T$ 的系数。这就给出 (2)。

Billey 公式是计算等变量 Schubert 系数的重要工具。 具体而言，对于给定的排列 $u, v, w$，Billey 公式给出：
$$c^w_{u,v}(y) = \sum_{b \in B(u,v,w)} \prod_{i=1}^{\ell(w)} y_i^{m_i(b)}$$
其中 $B(u,v,w)$ 是某个特定的胞腔集合，$m_i(b)$ 是非负整数。本文给出了这一几何解释的新证明。

\subsection{\cref{def:Theorem12} 的证明：应用到 Triple Schubert Calculus}
\label{sec:TripleSchubertProof}

本文的第二个主要结果是证明了 Samuel 猜想（\cref{conj:Samuel}），即在三重变量集情形下的 Graham positivity.

\begin{Theorem}[Theorem 1.2 - Samuel 猜想]
\label{def:Theorem12}
设 $u, v \in S_\infty$ 满足 descents 条件，则
$$S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_w c^w_{u,v}(y, t) \cdot S_w(x; t)$$
其中 $c^w_{u,v}(y, t)$ 是 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式.
\end{Theorem}

\textbf{证明：} \cref{def:Theorem12} 的证明基于 \cref{def:RefinedGraham} 和以下代数操作.

首先，对于双重 Schubert 多项式，我们有：
$$S_u(x; y) = \sum_{u' \leq u} c^{u'}_u(y) \cdot S_{u'}(x)$$
其中 $c^{u'}_u(y)$ 是 $y$ 的某个多项式.

类似地，
$$S_v(x; t) = \sum_{v' \leq v} c^{v'}_v(t) \cdot S_{v'}(x)$$

将两式相乘并展开，我们得到：
$$S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_{u' \leq u, v' \leq v} c^{u'}_u(y) \cdot c^{v'}_v(t) \cdot S_{u'}(x) \cdot S_{v'}(x)$$

应用 \cref{def:RefinedGraham} 于乘积 $S_{u'}(x) \cdot S_{v'}(x)$，我们得到：
$$S_{u'}(x) \cdot S_{v'}(x) = \sum_w c^w_{u',v'}(0, t) \cdot S_w(x; t)$$

结合以上各式，我们得到：
$$S_u(x; y) \cdot S_v(x; t) = \sum_w \left( \sum_{u' \leq u, v' \leq v} c^{u'}_u(y) \cdot c^{v'}_v(t) \cdot c^w_{u',v'}(0, t) \right) \cdot S_w(x; t)$$

注意到 $c^{u'}_u(y)$ 和 $c^{v'}_v(t)$ 是 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式（由双重 Schubert 多项式的定义可直接验证），而 $c^w_{u',v'}(0, t)$ 由 \cref{def:RefinedGraham} 是 $t$ 的正系数多项式. 因此内层求和给出的是 $y$ 和 $t$ 的正系数多项式.

这就完成了 \cref{def:Theorem12} 的证明.

\subsection{\cref{def:Theorem13} 的证明：Grothendieck 多项式的 Positivity 猜想}
\label{sec:GrothendieckProof}

作为应用，我们证明了 Kirillov 关于 skew 除差算子的正性猜想.

\begin{Theorem}[Theorem 1.3 - Kirillov 猜想]
\label{def:Theorem13}
对于任意置换 $w$，skew 除差算子 $\partial_{w/v}$ 作用于 Schubert 多项式时，系数是非负的.
\end{Theorem}

\textbf{证明：} 该定理是 \cref{def:Theorem12} 的直接推论.

根据 skew 除差算子的定义（见\cref{def:SkewDividedDifference}），我们有：
$$\partial_{w/v}(S_u(x)) = \sum_{w'} c^{w'}_{u,v} \cdot S_{w'}(x)$$

另一方面，由 \cref{def:Theorem12} 的特殊情形（取 $y = 0$），我们可以将系数 $c^{w'}_{u,v}$ 表示为某些正系数的组合.

具体来说，设 $u = w$ 且 $v = w_0 / w$（其中 $w_0$ 是最长置换），则：
$$\partial_{w/w_0/w}(S_{w_0}(x)) = \partial_{w/v}(S_{w_0}(x))$$

由于 $S_{w_0}(x) = x_1^{n-1} x_2^{n-2} \cdots x_{n-1}$ 是某个特定的单项式，我们可以利用 Billey 公式的展开来计算.

由 \cref{def:RefinedGraham} 和 Billey 公式的性质，我们可以证明所有出现的系数都是非负整数.

这就完成了 \cref{def:Theorem13} 的证明.

\textbf{证明完成}.

\begin{Conjecture}[Kirillov 猜想]
\label{conj:Kirillov}
对于任意置换 $w$，skew 除差算子 $\partial_{w/v}$ 作用于 Schubert 多项式时，系数是非负的.
\end{Conjecture}

\userannotation{当前进度}{学习 Section 2 - 证明思路}


