% Chapter 0: 引言 - 文献概述
% Schubert 多项式与 Positivity

\chapter*{引言：文献概述}
\addcontentsline{toc}{chapter}{引言：文献概述}
\label{chap:Intro}

\section{总述}

本笔记学习的主题是 \textbf{Schubert 多项式的 Positivity（正性）问题}。这是代数组合与代数几何中的核心问题之一，与旗流形的上同调理论密切相关。

Schubert 多项式是旗流形 $Fl_n(\mathbb{C})$ 上 Schubert 类的多项式代表元。它们由 Lascoux 和 Schützenberger 引入，具有丰富的代数和组合结构。

本笔记涉及四篇关于 Schubert 多项式正性问题的研究论文，从经典情形逐步推广到量子情形。此外，还有若干参考书籍和补充材料作为基础知识来源。

\section{文献摘要总结}
\label{sec:LiteratureSummary}

\subsection{Graham Positivity of Triple Schubert Calculus}
\textbf{作者}: Yibo Gao, Rui Xiong \\
\textbf{arXiv}: \url{https://arxiv.org/abs/2506.09421} \\
\textbf{年份}: 2025 \\
\textbf{篇幅}: 6 页

\textbf{核心贡献}:
\begin{itemize}
\item 证明了 Samuel 关于三重变量集的 Graham positivity 猜想
\item 建立了 refined 版本的 Graham positivity 定理
\item 作为推论，证明了 Kirillov 关于 skew 除差算子的正性猜想
\end{itemize}

\textbf{摘要}: 本文证明了 Samuel 关于三个变量集中两个双重 Schubert 多项式展开系数的 Graham positivity 猜想。通过建立 Graham positivity 定理的 refined 版本，作为推论证明了 Kirillov 关于 skew 除差算子作用于 Schubert 多项式的正性猜想。

\textbf{关键词}: Graham positivity, double Schubert polynomials, triple Schubert calculus, divided difference operators

\subsection{A Molev-Sagan Type Formula for Double Schubert Polynomials}
\textbf{作者}: Matthew J. Samuel \\
\textbf{arXiv}: \url{https://arxiv.org/abs/2401.11060} \\
\textbf{年份}: 2024 \\
\textbf{篇幅}: 30 页

\textbf{核心贡献}:
\begin{itemize}
\item 给出了计算双重 Schubert 多项式乘积的 Molev-Sagan 类型公式
\item 提供了 Pieri 公式
\item 证明了倾斜 Schubert 多项式系数的非负性
\end{itemize}

\textbf{摘要}: 本文给出了计算两组不同系数变量的两个双重 Schubert 多项式乘积的 Molev-Sagan 类型公式。当设置 $y=z$ 时，这两个公式在负根意义上保持正性，从而为 Grassmannian 提供了新的等变量子 Littlewood-Richardson 规则。

\textbf{关键词}: Molev-Sagan formula, double Schubert polynomials, Pieri formula, Littlewood-Richardson rule

\subsection{Quantum Double Schubert Polynomials}
\textbf{作者}: Anatol N. Kirillov, Toshiaki Maeno \\
\textbf{arXiv}: \url{https://arxiv.org/abs/q-alg/9610022} \\
\textbf{年份}: 1996 \\
\textbf{篇幅}: 52 页

\textbf{核心贡献}:
\begin{itemize}
\item 引入了量子双重 Schubert 多项式 $\tilde{S}_w(x, y)$
\item 研究了旗流形的等变量子量子上同调
\item 基于量子 Cauchy 恒等式的方法
\item 给出了 Vafa-Intriligator 公式的高 genus 推广
\end{itemize}

\textbf{摘要}: 本文研究了旗流形的等变量子量子上同调代数。引入并研究了量子双重 Schubert 多项式 $\tilde{S}_w(x, y)$，这是旗流形等变量子量子上同调类的 Lascoux-Schützenberger 型代表元。

\textbf{关键词}: quantum Schubert polynomials, equivariant quantum cohomology, flag variety, Cauchy identity

\subsection{Posivity in Equivariant Quantum Schubert Calculus}
\textbf{作者}: Leonardo Constantin Mihalcea \\
\textbf{年份}: 约 2007 \\
\textbf{篇幅}: 15 页

\textbf{核心贡献}:
\begin{itemize}
\item 证明了 Peterson 猜想（由 Graham 证明）在等变量子量子上同调中仍然成立
\item 推广了经典上同调的正性结果到量子版本
\end{itemize}

\textbf{摘要}: D. Peterson 的猜想（由 W. Graham 证明）指出齐次空间 $G/P$ 的 $T$-等变量子上同调的结构常数满足某种正性性质。本文证明了在更一般的等变量子量子上同调情况下，这个正性性质仍然成立。

\textbf{关键词}: equivariant quantum cohomology, positivity, Schubert calculus, Gromov-Witten invariants

\section{补充参考资料}

以下文献作为基础知识的补充来源：

\subsection{Equivariant Cohomology in Algebraic Geometry}
\textbf{作者}: David Anderson, William Fulton \\
\textbf{年份}: 约 2015 \\
\textbf{篇幅}: 464 页

\textbf{内容简介}: 这是关于代数几何中等变量子上同调的权威教材。详细介绍了等变量子上同调的基本理论，包括旗流形、Schubert 类、Bott-Samelson 定理等。是理解本笔记中等变量子上同调概念的必备参考。

\textbf{用途}: 作为\cref{def:EquivariantCohomology}等变量子上同调定义的主要参考来源。

\subsection{Schubert Calculus -- A Brief Introduction}
\textbf{作者}: Changzheng Li (中山大学) \\
\textbf{年份}: 2023 \\
\textbf{篇幅}: 63 页

\textbf{内容简介}: 这是中山大学李长贞教授的 Schubert  calculus 入门讲义。涵盖了 Schubert calculus 的基本概念、方法及其在代数几何和组合学中的应用。

\textbf{用途}: 入门级参考资料，帮助理解 Schubert 多项式和旗流形的基本概念。

\subsection{Quantum Cohomology of Grassmannians}
\textbf{作者}: Anders Skovsted Buch \\
\textbf{arXiv}: \url{https://arxiv.org/abs/math/0106268} \\
\textbf{年份}: 2001 \\
\textbf{篇幅}: 8 页

\textbf{核心贡献}:
\begin{itemize}
\item 给出了 Grassmannian 量子上同调环的简单证明
\item 证明了量子 Pieri 公式和量子 Giambelli 公式
\item 给出了 Fulton-Woodward 公式的短证明
\end{itemize}

\textbf{摘要}: 本文给出了 Grassmannian 量子上同调环主要定理的简洁证明，包括 Bertram 的量子 Pieri 和 Giambelli 公式的证明。

\textbf{关键词}: quantum cohomology, Grassmannians, Pieri formula, Giambelli formula

\subsection{Certain Identities on the Quantum Product of Schubert Classes}
\textbf{作者}: Changzheng Li (中山大学) \\
\textbf{年份}: 2023 \\
\textbf{篇幅}: 50 页

\textbf{内容简介}: 讨论旗流形量子上同调中 Schubert 类的量子乘积的若干恒等式。

\textbf{用途}: 量子版本的补充参考资料。

\section{学习路径与前置基础知识}

根据上述文献的关系，建议学习顺序如下：

\begin{enumerate}
\item \textbf{首先}: 学习 Gao \& Xiong (2025) — 理解 triple positivity 的证明
\item \textbf{其次}: 学习 Samuel (2024) — 理解双重 Schubert 多项式的乘法公式
\item \textbf{然后}: 学习 Kirillov \& Maeno (1996) — 理解量子版本的基本定义
\item \textbf{最后}: 学习 Mihalcea — 理解量子上同调中 positivity 的推广
\end{enumerate}

\textbf{前置基础知识}:
\begin{itemize}
\item 对称群 $S_n$ 和排列的基本理论（参考 \cite{Li2023}）
\item Schubert 多项式的定义和性质（参考 \cite{Li2023}, \cite{AndersonFulton}）
\item 量子上同调的基本概念（参考 \cite{Buch2001}, \cite{Li2023b}）
\item 除差算子 (divided difference operators)
\item 等变量子上同调（参考 \cite{AndersonFulton}）
\end{itemize}

\section{最终目标}

尝试证明 Gao \& Xiong 结果的量子版本，即在等变量子量子上同调的框架下，证明相应的 positivity 性质。

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Gr} W. Graham, \emph{Positivity in equivariant Schubert calculus}, Duke Math. J. 109 (2001), no. 3, 449--477.

 bibitem{GX2025} Y. B. Gao, R. Xiong, \emph{Graham positivity of triple Schubert calculus}, arXiv:2506.09421.

\bibitem{Sa} M. J. Samuel, \emph{A Molev-Sagan type formula for double Schubert polynomials}, arXiv:2401.11060.

\bibitem{Ma} I. G. Macdonald, \emph{Notes on Schubert polynomials}, Publ. LACIM 6, UQAM, 1991.

\bibitem{KM} A. N. Kirillov, T. Maeno, \emph{Quantum double Schubert polynomials}, arXiv:q-alg/9610022.

\bibitem{Buch2001} A. S. Buch, \emph{Quantum cohomology of Grassmannians}, arXiv:math/0106268.

\bibitem{Li2023} C. Z. Li, \emph{Schubert calculus -- A brief introduction}, 2023.

\bibitem{Li2023b} C. Z. Li, \emph{Certain identities on the quantum product of Schubert classes}, 2023.

\bibitem{AndersonFulton} D. Anderson, W. Fulton, \emph{Equivariant Cohomology in Algebraic Geometry}, 2015.

\end{thebibliography}

\userannotation{学习路径}{先学 GaoXiong，再学 Samuel，然后 KirillovMaeno，最后 Mihalcea}
\userannotation{新增文献}{添加了 AndersonFulton, Li (2023x2), Buch 作为补充参考}
