\chapter{Probability and Distributions}\label{chap:probability-distribution}

\section*{Chapter 1 概述}

本章建立概率论的基本框架，从集合论和概率公理出发，逐步过渡到随机变量、期望、方差等核心概念。

\section{1.1 Introduction}\label{sec:1.1}

本节直观介绍概率模型的概念，在 1.3 节中将其形式化。许多研究的特点是，在本质上相同的条件下可以重复进行实验。例如，医学研究关注药物的效果；经济学家关注某些商品的价格变化；农学家研究肥料对粮食产量的影响。实验产生 outcome，但无法在实验前确定预测结果。

若实验可以重复进行，且所有可能 outcome 可以事先描述，则称为随机实验（random experiment），所有可能 outcome 的集合称为样本空间（sample space），记为 $\mathcal{C}$。

\begin{example}[例 1.1.1]\label{ex:coin-toss}
抛掷硬币，outcome 为 $T$（反面）或 $H$（正面）。样本空间为 $\mathcal{C} = \{H, T\}$。
\end{example}

\begin{example}[例 1.1.2]\label{ex:two-dice}
投掷一枚红骰子和一枚白骰子，outcome 为有序对（红骰子点数，白骰子点数）。样本空间包含 36 个有序对：$\mathcal{C} = \{(1,1), \ldots, (1,6), (2,1), \ldots, (6,6)\}$。
\end{example}

我们用小写 Roman 字母表示 $\mathcal{C}$ 的元素，如 $a, b, c$。事件（event）是 $\mathcal{C}$ 的子集，用大写 Roman 字母表示，如 $A, B, C$。

重复实验 $N$ 次，事件 $A$ 发生的次数（频率）记为 $f$，则 $f/N$ 称为相对频率（relative frequency）。当 $N$ 增大时，相对频率趋于稳定，趋向某个数 $p$，这称为事件 $A$ 的概率（probability）。

\begin{example}[例 1.1.3]\label{ex:dice-sum}
在例 1.1.2 中，设 $B$ 为点数之和为 7 的所有有序对：$B = \{(1,6),(2,5),(3,4),(4,3),(5,2),(6,1)\}$。若投掷 $N = 400$ 次，$f = 60$ 次出现点数之和为 7，则相对频率 $f/N = 60/400 = 0.15$，因此 $B$ 的概率约为 $0.15$。
\end{example}

\begin{remark}[注 1.1.1]\label{rem:frequency-interpretation}
概率的相对频率解释依赖于实验可重复的条件。另一种观点是将概率视为主观信念。无论采用哪种解释，1.3 节的概率数学性质都是一致的。
\end{remark}

统计学的目的是为随机实验提供数学模型，进而进行统计推断。概率论的理论基础之一是基于集合和集合函数的概念，这正是下一节的内容。

\section{1.2 Sets}\label{sec:1.2}

集合是现代数学的基本概念。设 $C$ 表示区间 $[0,1]$ 上的实数集合，则 $\frac{3}{4} \in C$。

若集合 $C$ 是有限的或与正整数集等势，则称 $C$ 为可数的（countable）。

\subsection{1.2.1 Review of Set Theory}\label{sec:1.2.1}

设 $\mathcal{C}$ 为样本空间，事件是 $\mathcal{C}$ 的子集。

\begin{definition}[定义 1.2.1]\label{def:complement}
事件 $A$ 的补（complement）$A^c$ 是 $\mathcal{C}$ 中所有不属于 $A$ 的元素构成的集合：$A^c = \{x \in \mathcal{C} : x \notin A\}$。
\end{definition}

空集（empty set）记为 $\phi$。注意 $\mathcal{C}^c = \phi$，$\phi^c = \mathcal{C}$。

\begin{definition}[定义 1.2.2]\label{def:subset}
若集合 $A$ 的每个元素都是集合 $B$ 的元素，则称 $A$ 是 $B$ 的子集，记作 $A \subset B$。若 $A \subset B$ 且 $B \subset A$，则 $A = B$。
\end{definition}

\begin{definition}[定义 1.2.3]\label{def:union}
设 $A$ 和 $B$ 为事件。$A$ 和 $B$ 的并（union）$A \cup B$ 是所有属于 $A$ 或属于 $B$ 的元素构成的集合。
\end{definition}

\begin{definition}[定义 1.2.4]\label{def:intersection}
设 $A$ 和 $B$ 为事件。$A$ 和 $B$ 的交（intersection）$A \cap B$ 是所有同时属于 $A$ 和 $B$ 的元素构成的集合。
\end{definition}

\begin{definition}[定义 1.2.5]\label{def:disjoint}
若 $A \cap B = \phi$，则称 $A$ 和 $B$ 是不交的（disjoint）。
\end{definition}

若 $A_1, A_2, \ldots, A_n$ 为任意集合，定义
\[
A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n = \{x: x \in A_i \text{ for some } i = 1, 2, \ldots, n\} \tag{1.2.8}
\]
\[
A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n = \{x: x \in A_i \text{ for all } i = 1, 2, \ldots, n\}. \tag{1.2.9}
\]
简写为 $\cup_{i=1}^{n} A_i$ 和 $\cap_{i=1}^{n} A_i$。

可数并和可数交定义为
\[
\cup_{n=1}^{\infty} A_n = \{x: x \in A_n \text{ for some } n\} \tag{1.2.10}
\]
\[
\cap_{n=1}^{\infty} A_n = \{x: x \in A_n \text{ for all } n\}. \tag{1.2.11}
\]

\textbf{德摩根定律（DeMorgan's Laws）}：对任意集合 $A$ 和 $B$，
\[
(A \cap B)^c = A^c \cup B^c \tag{1.2.6}
\]
\[
(A \cup B)^c = A^c \cap B^c. \tag{1.2.7}
\]

\textbf{分配律}：
\[
A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C) \tag{1.2.5}
\]

\begin{example}[例 1.2.3]\label{ex:set-limit}
设 $\mathcal{C} = \{1,2,3,\ldots\}$，$A_n = \{1,3,\ldots,2n-1\}$，$B_n = \{n,n+1,\ldots\}$，则
\[
\cup_{n=1}^{\infty} A_n = \{1,3,5,\ldots\}; \quad \cap_{n=1}^{\infty} A_n = \{1\}
\]
\[
\cup_{n=1}^{\infty} B_n = \mathcal{C}; \quad \cap_{n=1}^{\infty} B_n = \phi. \tag{1.2.13}
\]
\end{example}

\textbf{单调序列}：若 $\{A_n\}$ 非递减（$A_n \subset A_{n+1}$），则 $\lim_{n\to\infty} A_n = \cup_{n=1}^{\infty} A_n$。若 $\{A_n\}$ 非递增（$A_n \supset A_{n+1}$），则 $\lim_{n\to\infty} A_n = \cap_{n=1}^{\infty} A_n$。

\subsection{1.2.2 Set Functions}\label{sec:1.2.2}

集合函数（set function）是将集合映射到实数的函数。

\begin{example}[例 1.2.5]\label{ex:counting-set-function}
设 $\mathcal{C} = \mathbb{R}$，$Q(A)$ 为 $A$ 中正整数的个数。若 $A = \{x: 0 < x < 5\}$，则 $Q(A) = 4$；若 $A = \{-2,-1\}$，则 $Q(A) = 0$。
\end{example}

\begin{example}[例 1.2.6]\label{ex:area-set-function}
设 $\mathcal{C} = \mathbb{R}^2$，$Q(A)$ 为 $A$ 的面积（若面积存在）。若 $A = \{(x,y): x^2 + y^2 \leq 1\}$（单位圆盘），则 $Q(A) = \pi$。
\end{example}

集合函数常用求和或积分定义。记号：
\[
\sum_A f(x) \quad \text{表示在所有 } x \in A \text{ 上求和}
\]
\[
\int_A f(x) \, dx \quad \text{表示在集合 } A \text{ 上的积分}
\]

\begin{example}[例 1.2.7]\label{ex:geometric-series}
设 $\mathcal{C}$ 为所有非负整数构成的集合，$Q(A) = \sum_{n \in A} \left(\frac{2}{3}\right)^n$。由几何级数公式 $\sum_{n=0}^{\infty} a^n = \frac{1}{1-a}$（$|a| < 1$），可得 $Q(\mathcal{C}) = 3$。
\end{example}

\begin{example}[例 1.2.8]\label{ex:exponential-set-function}
设 $\mathcal{C} = (0,\infty)$，$Q(A) = \int_A e^{-x} \, dx$。则
\[
Q[(1,3)] = \int_1^3 e^{-x} \, dx = e^{-1} - e^{-3} \approx 0.318
\]
\[
Q(\mathcal{C}) = \int_0^{\infty} e^{-x} \, dx = 1.
\]
\end{example}

\section{1.3 The Probability Set Function}\label{sec:1.3}

设 $\mathcal{C}$ 为样本空间，$\mathcal{B}$ 为事件域（$\sigma$-域），现在定义概率集函数。

\textbf{Remark 1.3.1:} 概率的定义由三条公理组成，这三条公理来源于相对频率的三条直观性质。设重复实验 $N$ 次，事件 $A$ 的相对频率为 $f_A = \#\{A\}/N$。则 $f_A \geq 0$、$f_{\mathcal{C}} = 1$，且若 $A_1, A_2$ 不交则 $f_{A_1 \cup A_2} = f_{A_1} + f_{A_2}$。

\begin{definition}[定义 1.3.1 (概率)]\label{def:probability}
设 $\mathcal{C}$ 为样本空间，$\mathcal{B}$ 为事件域。函数 $\mathbb{P}: \mathcal{B} \to \mathbb{R}$ 满足以下三条条件则称为概率集函数：

\begin{enumerate}
    \item $\mathbb{P}(A) \geq 0$，对所有 $A \in \mathcal{B}$
    \item $\mathbb{P}(\mathcal{C}) = 1$
    \item 若 $\{A_n\}$ 为两两不相交的事件序列，则
    \[
    \mathbb{P}\left(\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n\right) = \sum_{n=1}^{\infty} \mathbb{P}(A_n).
    \]
\end{enumerate}
\end{definition}

若事件序列两两不相交，称其为互不相容的（mutually exclusive）。若序列还是穷尽的（exhaustive），即其并为 $\mathcal{C}$，则构成 $\mathcal{C}$ 的一个划分（partition）。

概率集函数告诉我们在事件域上概率如何分布。

\begin{theorem}[定理 1.3.1]\label{th:complement-probability}
对每个事件 $A \in \mathcal{B}$，$\mathbb{P}(A) = 1 - \mathbb{P}(A^c)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
由 $\mathcal{C} = A \cup A^c$ 和 $A \cap A^c = \phi$，结合公理 (2) 和 (3) 得
\[
1 = \mathbb{P}(A) + \mathbb{P}(A^c).
\]
\end{proof}

\begin{theorem}[定理 1.3.2]\label{th:empty-probability}
$\mathbb{P}(\phi) = 0$。
\end{theorem}

\begin{theorem}[定理 1.3.3]\label{th:subset-probability}
若 $A \subset B$，则 $\mathbb{P}(A) \leq \mathbb{P}(B)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
$B = A \cup (A^c \cap B)$，且两项不相交。由公理 (3) 得 $\mathbb{P}(B) = \mathbb{P}(A) + \mathbb{P}(A^c \cap B) \geq \mathbb{P}(A)$。
\end{proof}

\begin{corollary}[推论 1.3.1]\label{cor:probability-bound}
对每个 $A \in \mathcal{B}$，$0 \leq \mathbb{P}(A) \leq 1$。
\end{corollary}

\begin{theorem}[定理 1.3.5]\label{th:inclusion-exclusion}
对任意事件 $A, B$，
\[
\mathbb{P}(A \cup B) = \mathbb{P}(A) + \mathbb{P}(B) - \mathbb{P}(A \cap B).
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
将 $A \cup B$ 和 $B$ 分解为不相交集合的并：
\[
A \cup B = A \cup (A^c \cap B), \quad B = (A \cap B) \cup (A^c \cap B).
\]
由公理 (3) 得 $\mathbb{P}(A \cup B) = \mathbb{P}(A) + \mathbb{P}(A^c \cap B)$ 和 $\mathbb{P}(B) = \mathbb{P}(A \cap B) + \mathbb{P}(A^c \cap B)$。消去 $\mathbb{P}(A^c \cap B)$ 即得结果。
\end{proof}

\textbf{等可能性情形（Equilikely Case）}：若样本空间 $\mathcal{C} = \{x_1, x_2, \ldots, x_m\}$ 有限，且每个 outcome 等概率 $p_i = 1/m$，则
\[
\mathbb{P}(A) = \sum_{x_i \in A} \frac{1}{m} = \frac{\#(A)}{m}.
\]

\section{1.4 Conditional Probability and Independence}\label{sec:1.4}

\subsection{Conditional Probability}\label{sec:conditional-probability}

\begin{definition}[定义 1.4.1 (条件概率)]\label{def:conditional-probability}
设 $\mathbb{P}(B) > 0$，在事件 $B$ 已发生的条件下，事件 $A$ 的条件概率（conditional probability）定义为
\[
\mathbb{P}(A \mid B) = \frac{\mathbb{P}(A \cap B)}{\mathbb{P}(B)}.
\]
\end{definition}

条件概率也满足概率公理。

由条件概率定义可直接导出乘法法则（multiplication rule）：
\[
\mathbb{P}(A \cap B) = \mathbb{P}(A) \cdot \mathbb{P}(B \mid A) = \mathbb{P}(B) \cdot \mathbb{P}(A \mid B).
\]

推广到 $n$ 个事件：
\[
\mathbb{P}\left(\bigcap_{i=1}^{n} A_i\right) = \mathbb{P}(A_1) \cdot \mathbb{P}(A_2 \mid A_1) \cdots \mathbb{P}\left(A_n \mid \bigcap_{i=1}^{n-1} A_i\right).
\]

\textbf{全概率公式（Law of Total Probability）}：设 $\{B_i\}$ 为 $\mathcal{C}$ 的一个划分，则对任意事件 $A$，
\[
\mathbb{P}(A) = \sum_i \mathbb{P}(B_i) \cdot \mathbb{P}(A \mid B_i).
\]

\begin{theorem}[定理 1.4.1 (贝叶斯公式)]\label{th:bayes}
设 $\{B_i\}$ 为 $\mathcal{C}$ 的一个划分，$\mathbb{P}(B_i) > 0$。则对任意事件 $A$（$\mathbb{P}(A) > 0$），
\[
\mathbb{P}(B_j \mid A) = \frac{\mathbb{P}(B_j) \cdot \mathbb{P}(A \mid B_j)}{\sum_i \mathbb{P}(B_i) \cdot \mathbb{P}(A \mid B_i)}.
\]
\end{theorem}

\textbf{术语：} $\mathbb{P}(B_j)$ 为先验概率（prior probability），$\mathbb{P}(B_j \mid A)$ 为后验概率（posterior probability），$\mathbb{P}(A \mid B_j)$ 为似然（likelihood）。

\begin{example}[例 1.4.1 (医学检测)]\label{ex:medical-test}
设某疾病患病率为 $1\%$，检测准确率为 $99\%$。令 $D = \{\text{患病}\}$，$+ = \{\text{检测阳性}\}$。则
\[
\mathbb{P}(D \mid +) = \frac{\mathbb{P}(D) \cdot \mathbb{P}(+ \mid D)}{\mathbb{P}(D) \cdot \mathbb{P}(+ \mid D) + \mathbb{P}(D^c) \cdot \mathbb{P}(+ \mid D^c)} = \frac{0.01 \cdot 0.99}{0.01 \cdot 0.99 + 0.99 \cdot 0.01} = \frac{1}{2}.
\]
即使检测准确率高达 $99\%$，检测阳性者真正患病的概率只有 $50\%$！
\end{example}

\begin{remark}[贝叶斯视角的启示]\label{rem:bayesian-insight}
贝叶斯公式不仅仅是一个计算工具，更提供了一种\textbf{思考不确定性的思维方式}。

\textbf{1. 先验与后验的博弈} \\
先验概率（prior）$\mathbb{P}(B_j)$ 反映了我们在获得新证据之前的信念；后验概率（posterior）$\mathbb{P}(B_j \mid A)$ 则是融合了新证据之后的更新信念。贝叶斯公式告诉我们：\emph{如何根据证据更新信念}。

\textbf{2. 似然的核心作用} \\
似然（likelihood）$\mathbb{P}(A \mid B_j)$ 衡量的是，在假设 $B_j$ 成立的条件下，观测到证据 $A$ 的"理所当然"程度。注意这是一个方向性问题——它不是问"$B_j$ 能否解释 $A$"，而是问"如果 $B_j$ 为真，$A$ 有多常见"。这正是贝叶斯推理与逻辑推理的关键区别。

\textbf{3. 从特殊到一般的延伸} \\
在医学检测例子中，我们关注的是 $\mathbb{P}(\text{患病} \mid \text{阳性})$——这是最直接有用的信息。但在更一般的统计推断中，我们往往需要从数据（$A$）反推参数（$B_j$）的分布。这正是贝叶斯统计的核心任务。

\textbf{4. 与频率学派的对话} \\
频率学派将概率解释为长期频率，认为参数是固定常数，只能通过反复抽样来估计；贝叶斯学派则将参数也视为随机变量，用概率分布描述我们对参数的信念，并将数据视为更新这种信念的证据。两种视角并非互斥——贝叶斯公式本身是中性的，它只是提供了融合先验信息与观测数据的数学框架。
\end{remark}

\subsection{1.4.1 Independence}\label{sec:1.4.1}

\begin{definition}[定义 1.4.2 (独立性)]\label{def:independence}
若 $\mathbb{P}(A \cap B) = \mathbb{P}(A) \cdot \mathbb{P}(B)$，则称事件 $A$ 与 $B$ 相互独立（independent），记作 $A \Perp B$。
\end{definition}

当 $\mathbb{P}(A) > 0, \mathbb{P}(B) > 0$ 时，独立性等价于 $\mathbb{P}(A \mid B) = \mathbb{P}(A)$ 或 $\mathbb{P}(B \mid A) = \mathbb{P}(B)$。

\begin{proposition}[命题 1.4.1]\label{prop:independence-properties}
若 $A \Perp B$，则：
\begin{enumerate}
    \item $A \Perp B^c$
    \item $A^c \Perp B$
    \item $A^c \Perp B^c$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}[定义 1.4.3 (相互独立)]\label{def:mutual-independence}
事件序列 $\{A_i : i \in I\}$ 相互独立，若对任意有限子集 $\{i_1, \ldots, i_k\}$，
\[
\mathbb{P}\left(\bigcap_{j=1}^{k} A_{i_j}\right) = \prod_{j=1}^{k} \mathbb{P}(A_{i_j}).
\]
\end{definition}

\textbf{Warning:} 两两独立（pairwise independent）不一定意味着相互独立！

\section{1.5 Random Variables}\label{sec:1.5}

随机变量（random variable）是从样本空间 $\mathcal{C}$ 到实数的函数：$X: \mathcal{C} \to \mathbb{R}$。

通常用大写字母 $X, Y, Z$ 表示随机变量，用小写字母 $x, y, z$ 表示具体取值。

随机变量可分为：
\begin{itemize}
    \item \textbf{离散随机变量（discrete）}：取值可数
    \item \textbf{连续随机变量（continuous）}：取值充满区间，不可数
\end{itemize}

\begin{example}[例 1.5.1]\label{ex:rv-coin}
抛掷两枚硬币。样本空间 $\mathcal{C} = \{HH, HT, TH, TT\}$。定义 $X$ 为正面出现的次数：$X(HH) = 2$，$X(HT) = X(TH) = 1$，$X(TT) = 0$。则 $X$ 是取值在 $\{0, 1, 2\}$ 的离散随机变量。
\end{example}

\section{1.6 Discrete Random Variables}\label{sec:1.6}

\begin{definition}[定义 1.6.1 (概率质量函数)]\label{def:pmf}
设 $X$ 为离散随机变量。函数 $p_X(x) = \mathbb{P}(X = x)$ 称为概率质量函数（probability mass function, pmf）。
\end{definition}

pmf 满足：$p_X(x) \geq 0$ 对所有 $x$，且 $\sum_x p_X(x) = 1$。

\textbf{伯努利分布（Bernoulli）}：$X \sim \text{Bernoulli}(p)$，取值 $\{0, 1\}$，
\[
\mathbb{P}(X = 1) = p, \quad \mathbb{P}(X = 0) = 1-p.
\]

\textbf{二项分布（Binomial）}：$X \sim \text{Bin}(n, p)$，
\[
\mathbb{P}(X = k) = \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}, \quad k = 0, 1, \ldots, n.
\]
这是 $n$ 次独立伯努利试验中成功的次数。

\textbf{泊松分布（Poisson）}：$X \sim \text{Poisson}(\lambda)$，
\[
\mathbb{P}(X = k) = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}, \quad k = 0, 1, 2, \ldots.
\]
泊松分布是二项分布当 $n \to \infty$、$p \to 0$、$np = \lambda$ 固定时的极限分布。

\subsection{1.6.1 Transformations}\label{sec:1.6.1}

设 $X$ 为离散随机变量，$Y = g(X)$。则 $p_Y(y) = \sum_{x: g(x)=y} p_X(x)$。

\section{1.7 Continuous Random Variables}\label{sec:1.7}

\begin{definition}[定义 1.7.1 (概率密度函数)]\label{def:pdf}
设 $X$ 为连续随机变量。若存在非负函数 $f_X(x)$ 使得
\[
\mathbb{P}(a < X < b) = \int_a^b f_X(x) \, dx
\]
对任意 $a < b$ 成立，则称 $f_X(x)$ 为概率密度函数（probability density function, pdf）。
\end{definition}

pdf 满足：$f_X(x) \geq 0$ 对所有 $x$，且 $\int_{-\infty}^{\infty} f_X(x) \, dx = 1$。

\textbf{Warning:} $f_X(x)$ 可以大于 1！

\textbf{正态分布（Normal/Gaussian）}：$X \sim N(\mu, \sigma^2)$，
\[
f(x) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right), \quad -\infty < x < \infty.
\]

\textbf{标准正态分布}：$Z \sim N(0, 1)$，$\phi(z) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-z^2/2}$。

\textbf{指数分布（Exponential）}：$X \sim \text{Exp}(\lambda)$，$f(x) = \lambda e^{-\lambda x}$，$x > 0$。

\subsection{1.7.1 Quantiles}\label{sec:1.7.1}

\begin{definition}[定义 1.7.2 (分位数)]\label{def:quantile}
设 $X$ 的 CDF 为 $F_X(x)$。对 $0 < p < 1$，$p$-分位数 $x_p$ 满足 $F_X(x_p) = p$。中位数是 $p = 0.5$ 的分位数。
\end{definition}

\subsection{1.7.2 Transformations}\label{sec:1.7.2}

设 $X$ 为连续随机变量，$Y = g(X)$。若 $y = g(x)$ 严格单调且可导，则
\[
f_Y(y) = f_X(h(y)) \cdot |h'(y)|,
\]
其中 $x = h(y)$ 是 $y = g(x)$ 的反函数。

若 $Y = aX + b$，则 $f_Y(y) = \frac{1}{|a|} f_X\left(\frac{y-b}{a}\right)$。

\section{1.8 Expectation of a Random Variable}\label{sec:1.8}

\begin{definition}[定义 1.8.1 (数学期望)]\label{def:expectation}
随机变量 $X$ 的期望（expected value）：
\begin{itemize}
    \item 离散型：$\mathbb{E}X = \sum_x x \cdot p_X(x)$
    \item 连续型：$\mathbb{E}X = \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot f_X(x) \, dx$
\end{itemize}
要求级数或积分绝对收敛。
\end{definition}

\begin{theorem}[定理 1.8.1 (期望的线性性)]\label{th:expectation-linearity}
对任意随机变量 $X, Y$ 和常数 $a, b$：
\[
\mathbb{E}[aX + bY] = a\mathbb{E}X + b\mathbb{E}Y.
\]
\textbf{关键点：} 无需 $X, Y$ 相互独立！
\end{theorem}

\begin{theorem}[定理 1.8.2 (方差公式)]\label{th:variance-formula}
\[
\text{var}(X) = \mathbb{E}[(X - \mu)^2] = \mathbb{E}[X^2] - (\mathbb{E}X)^2,
\]
其中 $\mu = \mathbb{E}X$。
\end{theorem}

\begin{theorem}[定理 1.8.3 (方差的性质)]\label{th:variance-properties}
\begin{enumerate}
    \item $\text{var}(aX + b) = a^2 \text{var}(X)$
    \item 若 $X_1, \ldots, X_n$ 相互独立，则 $\text{var}\left(\sum_{i=1}^{n} X_i\right) = \sum_{i=1}^{n} \text{var}(X_i)$
\end{enumerate}
\end{theorem}

\section{1.9 Some Special Expectations}\label{sec:1.9}

\begin{definition}[定义 1.9.1 (协方差)]\label{def:covariance}
\[
\text{cov}(X, Y) = \mathbb{E}[(X - \mathbb{E}X)(Y - \mathbb{E}Y)] = \mathbb{E}(XY) - \mathbb{E}X \cdot \mathbb{E}Y.
\]
\end{definition}

协方差的性质：
\begin{enumerate}
    \item $\text{cov}(X, X) = \text{var}(X)$
    \item $\text{cov}(X, Y) = \text{cov}(Y, X)$
    \item $\text{cov}(aX + b, Y) = a \text{cov}(X, Y)$
    \item $\text{var}(X + Y) = \text{var}(X) + \text{var}(Y) + 2\text{cov}(X, Y)$
    \item 若 $X \Perp Y$，则 $\text{cov}(X, Y) = 0$
\end{enumerate}

\begin{definition}[定义 1.9.2 (相关系数)]\label{def:correlation}
\[
\text{corr}(X, Y) = \frac{\text{cov}(X, Y)}{\sqrt{\text{var}(X) \cdot \text{var}(Y)}}.
\]
\end{definition}

$-1 \leq \text{corr}(X, Y) \leq 1$。

\section{1.10 Important Inequalities}\label{sec:1.10}

\begin{theorem}[Markov 不等式]\label{th:markov}
若 $X$ 为随机变量，$g(X) \geq 0$，则对任意 $a > 0$，
\[
\mathbb{P}(g(X) \geq a) \leq \frac{\mathbb{E}[g(X)]}{a}.
\]
特别地，取 $g(X) = X^2$，$a = k^2$，得
\[
\mathbb{P}(|X| \geq k) \leq \frac{\mathbb{E}[X^2]}{k^2}.
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Chebyshev 不等式]\label{th:chebyshev}
设 $\mu = \mathbb{E}X$，$\sigma^2 = \text{var}(X)$。则对任意 $k > 0$，
\[
\mathbb{P}(|X - \mu| \geq k) \leq \frac{\sigma^2}{k^2}.
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Cauchy-Schwarz 不等式]\label{th:cauchy-schwarz}
\[
|\mathbb{E}(XY)| \leq \sqrt{\mathbb{E}[X^2] \cdot \mathbb{E}[Y^2]}.
\]
\end{theorem}

\section*{Summary}\label{sec:chapter1-summary}

本章建立了概率论的基本框架：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{概率公理化}：从相对频率的直观性质出发，建立了概率的公理化定义
    \item \textbf{条件概率与贝叶斯公式}：提供了更新信息的数学工具
    \item \textbf{独立性}：刻画了两个事件之间的概率关系
    \item \textbf{随机变量}：从集合论过渡到数值函数，为分布理论奠定基础
    \item \textbf{期望与方差}：分别度量分布的中心位置和离散程度
    \item \textbf{协方差与相关系数}：度量两个随机变量的联合变化趋势
    \item \textbf{重要不等式}：Markov、Chebyshev、Cauchy-Schwarz
\end{enumerate}

\section*{Exercises}\label{sec:chapter1-exercises}

\begin{exercise}{1.2.1}
求 $C_1 \cup C_2$ 和 $C_1 \cap C_2$：
\begin{enumerate}
    \item $C_1 = \{0, 1, 2\}$，$C_2 = \{2, 3, 4\}$
    \item $C_1 = \{x: 0 < x < 2\}$，$C_2 = \{x: 1 \leq x < 3\}$
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.3.1}
设 $\mathbb{P}(A) = 0.3$，$\mathbb{P}(B) = 0.4$，$\mathbb{P}(A \cap B) = 0.1$。求：
\begin{enumerate}
    \item $\mathbb{P}(A \cup B)$
    \item $\mathbb{P}(A \mid B)$
    \item $\mathbb{P}(B \mid A)$
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.4.1}
某箱中有 5 个红球和 3 个白球。无放回地抽取 3 个球。求恰好抽到 2 个红球的概率。
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.5.1}
设 $X \sim N(100, 225)$。求：
\begin{enumerate}
    \item $\mathbb{P}(X < 95)$
    \item $\mathbb{P}(90 < X < 110)$
\end{enumerate}
\end{exercise}
