\chapter*{引言：文献概述}\label{chap:introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{引言：文献概述}

本学习资料旨在系统研究信息几何（Information Geometry）领域。信息几何是利用微分几何方法研究概率分布空间的几何结构的学科，为统计学、机器学习、热力学和量子力学等领域提供了统一的数学框架。

\section{总述}

信息几何的核心思想是将概率分布族视为一个黎曼流形，利用几何方法来研究统计推断问题。这种观点起源于 Fisher 信息的研究，后来由 Rao、Cox、Amari 等学者发展为系统的几何理论。

本学习资料涵盖 24 篇文献，包括：
\begin{itemize}
    \item 核心教材：Amari 的经典著作、Ay 等人的数学基础
    \item 非参数信息几何：Pistone 开创性工作
    \item Orlicz 空间理论：处理非参数情况的重要工具
    \item 应用方向：进化博弈、热力学、量子信息等
\end{itemize}

\section{文献摘要总结}\label{sec:literature-summary}

本节按主题分类概述所有文献。

\subsection{一、核心教材}

\subsubsection{\textbf{\textit{Information Geometry and Its Applications}} — Shun-ichi Amari}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Shun-ichi Amari
    \item \textbf{链接:} \url{https://link.springer.com/book/978-4-431-55978-8}
    \item \textbf{年份:} 2016
    \item \textbf{篇幅:} 376页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 建立信息几何的完整理论框架
            \item 提出 $\alpha$-联络族理论
            \item 发展自然梯度下降在神经网络中的应用
            \item 系统阐述指数族与混合族的几何结构
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 这是信息几何领域的奠基之作，由该领域创始人编写。内容涵盖概率分布空间的几何结构、Fisher 信息与 Cramér-Rao 下界、对偶平坦结构、统计学习中的几何方法等。
    \item \textbf{关键词:} Information Geometry；Fisher Information；$\alpha$-Connections；Exponential Family；Natural Gradient
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Information Geometry}} — Nihat Ay et al.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Nihat Ay, Jürgen Jost, Hông Vân Lê, Lorenz Schwachhofer
    \item \textbf{链接:} \url{https://link.springer.com/book/978-3-319-56478-4}
    \item \textbf{年份:} 2017
    \item \textbf{篇幅:} 300页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提供信息几何的严格数学基础
            \item 研究非参数统计流形的几何结构
            \item 探讨函数空间几何在信息几何中的应用
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 侧重于信息几何的数学基础，是该领域重要的理论参考文献。
    \item \textbf{关键词:} Information Geometry；Statistical Manifold；Differential Geometry；Nonparametric
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Elements of Information Theory}} — Cover \& Thomas}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Thomas M. Cover, Joy A. Thomas
    \item \textbf{链接:} \url{https://onlinelibrary.wiley.com/book/10.1002/047174882X}
    \item \textbf{年份:} 2006 (第二版)
    \item \textbf{篇幅:} 748页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 建立信息论的完整理论体系
            \item 系统阐述熵、KL 散度、互信息等核心概念
            \item 为信息几何提供坚实的信息论基础
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 信息论经典教材（GTM 134），为理解信息几何中的 KL 散度等概念提供背景知识。
    \item \textbf{关键词:} Information Theory；Entropy；KL Divergence；Mutual Information
\end{enumerate}

\subsection{二、非参数信息几何}

\subsubsection{\textbf{\textit{Nonparametric Information Geometry}} — Giovanni Pistone}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Giovanni Pistone
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/1306.0480}
    \item \textbf{年份:} 2013
    \item \textbf{篇幅:} 25页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 开创非参数统计流形的微分几何结构研究
            \item 引入统计 bundle 概念
            \item 建立非参数情况下的几何理论框架
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 本文研究了给定测度空间上正密度集合的微分几何结构，奠定了非参数信息几何的基础。
    \item \textbf{关键词:} Nonparametric Information Geometry；Statistical Bundle；Exponential Orlicz Space
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{A Lecture About the Use of Orlicz Spaces in Information Geometry}} — Giovanni Pistone}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Giovanni Pistone
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/2012.03376}
    \item \textbf{年份:} 2020
    \item \textbf{篇幅:} 18页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 介绍 Orlicz 空间在信息几何中的应用
            \item 涵盖指数 Orlicz 空间和 Gaussian Orlicz-Sobolev 空间
            \item 是 2020 年 Les Houches 暑期学校讲义
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 本教程介绍了 Orlicz 空间在非参数信息几何中的应用，包括统计 bundle、指数 Orlicz 空间等概念。
    \item \textbf{关键词:} Orlicz Spaces；Information Geometry；Nonparametric
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Connections on Non-Parametric Statistical Manifolds by Orlicz Space Geometry}} — Gibilisco \& Pistone}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Paolo Gibilisco, Giovanni Pistone
    \item \textbf{链接:} \url{https://doi.org/10.1142/S021902519800017X}
    \item \textbf{年份:} 1998
    \item \textbf{篇幅:} 23页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 利用 Orlicz 空间几何研究非参数统计流形上的联络
            \item 建立非参数信息几何的早期理论框架
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 早期经典工作，研究非参数统计流形上的联络结构。
    \item \textbf{关键词:} Nonparametric Statistical Manifold；Orlicz Space；Connections
\end{enumerate}

\subsection{三、Orlicz 空间理论}

\subsubsection{\textbf{\textit{Quantum Orlicz Spaces in Information Geometry}} — R.F. Streater}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} R.F. Streater
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/math-ph/0407046}
    \item \textbf{年份:} 2004
    \item \textbf{篇幅:} 14页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 建立量子 Orlicz 空间理论
            \item 将 Orlicz 空间概念推广到量子情况
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究自伴算子与量子 Orlicz 空间在量子信息几何中的应用。
    \item \textbf{关键词:} Quantum Information Geometry；Orlicz Space；Selfadjoint Operator
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{On Musielak–Orlicz Function Spaces and Applications to Information Geometry}} — Rui Facundo Vigelis (PhD)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Rui Facundo Vigelis
    \item \textbf{链接:} \url{https://www.repositorio.ufc.br/bitstream/riufc/67158/1/2011_tese_rfvigelIS.pdf}
    \item \textbf{年份:} 2013
    \item \textbf{篇幅:} 150页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 系统研究 Musielak-Orlicz 函数空间
            \item 建立其在信息几何中的理论应用
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 博士学位论文，全面研究 Musielak-Orlicz 函数空间及其在信息几何中的应用。
    \item \textbf{关键词:} Musielak-Orlicz Space；Information Geometry；Function Spaces
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{New Results on Mixture and Exponential Models by Orlicz Spaces}} — Santacroce, Siri, Trivellato}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Marina Santacroce, Paola Siri, Barbara Trivellato
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/1603.05465}
    \item \textbf{年份:} 2016
    \item \textbf{篇幅:} 17页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 利用 Orlicz 空间方法研究混合模型和指数模型
            \item 给出新的几何结构分析
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究混合模型和指数模型的 Orlicz 空间方法。
    \item \textbf{关键词:} Mixture Models；Exponential Models；Orlicz Spaces
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{On Kōthe Duals of Orlicz-Lorentz Spaces}} — Kamińska \& Tag}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Anna Kamińska, Hyung-Joon Tag
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/2404.07368}
    \item \textbf{年份:} 2024
    \item \textbf{篇幅:} 28页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 研究 Orlicz-Lorentz 空间的 Kothe 对偶
            \item 给出可分性的特征刻画
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 最新研究 Orlicz-Lorentz 空间的对偶性质。
    \item \textbf{关键词:} Orlicz-Lorentz Space；Kothe Dual；Separability
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{When and Where the Orlicz and Luxemburg (quasi-) Norms are Equivalent?}} — del Campo et al.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Ricardo del Campo, Antonio Fernández, et al.
    \item \textbf{链接:} \url{https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022247X20304649}
    \item \textbf{年份:} 2020
    \item \textbf{篇幅:} 18页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 讨论 Orlicz 范数与 Luxemburg 范数的等价性条件
            \item 给出等价性成立的充分必要条件
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究 Orlicz 和 Luxemburg 拟范数何时等价。
    \item \textbf{关键词:} Orlicz Norm；Luxemburg Norm；Equivalence
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Applications of Orlicz Spaces}} — M.M. Rao \& Z.D. Ren}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} M.M. Rao, Z.D. Ren
    \item \textbf{链接:} \url{https://link.springer.com/book/978-0-8247-1329-2}
    \item \textbf{年份:} 2002
    \item \textbf{篇幅:} 400页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提供 Orlicz 空间的综合参考文献
            \item 系统阐述 Orlicz 空间理论
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} Orlicz 空间的标准参考文献。
    \item \textbf{关键词:} Orlicz Space；Banach Space；Function Space
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Topological Duals of Locally Convex Function Spaces}} — Pennanen \& Perkkiö}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Teemu Pennanen, Ari-Pekka Perkkiö
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/2008.08934}
    \item \textbf{年份:} 2020
    \item \textbf{篇幅:} 22页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 研究局部凸函数空间的拓扑对偶
            \item 为信息几何提供泛函分析基础
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究局部凸函数空间的拓扑对偶性质。
    \item \textbf{关键词:} Topological Dual；Locally Convex Function Space；Orlicz Space
\end{enumerate}

\subsection{四、统计流形与几何结构}

\subsubsection{\textbf{\textit{Statistical Manifold as an Affine Space: A Functional Equation Approach}} — Zhang \& Hästö}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Jun Zhang, Peter Hästö
    \item \textbf{链接:} \url{https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022247X05004139}
    \item \textbf{年份:} 2006
    \item \textbf{篇幅:} 6页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 将统计流形视为仿射空间
            \item 利用函数方程方法研究几何性质
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 利用函数方程方法研究统计流形作为仿射空间的几何结构。
    \item \textbf{关键词:} Statistical Manifold；Affine Space；Functional Equation
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{A Brief Introduction to Finsler Geometry}} — Matias Dahl}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Matias Dahl
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/math/0607030}
    \item \textbf{年份:} 2006
    \item \textbf{篇幅:} 20页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提供 Finsler 几何的简介
            \item 重点讨论 Legendre 变换与辛几何的联系
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} Finsler 几何的入门教程。
    \item \textbf{关键词:} Finsler Geometry；Legendre Transform；Symplectic Geometry
\end{enumerate}

\subsection{五、应用方向}

\subsubsection{\textbf{\textit{Information Geometry and Evolutionary Game Theory}} — Marc Harper}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Marc Harper
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/0911.1383}
    \item \textbf{年份:} 2009
    \item \textbf{篇幅:} 12页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 建立进化博弈论中 Shahshahani 几何与信息几何的关系
            \item 为进化动力学提供几何框架
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 将信息几何方法应用于进化博弈论。
    \item \textbf{关键词:} Evolutionary Game Theory；Shahshahani Geometry；Information Geometry
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Measuring Thermodynamic Length}} — Gavin E. Crooks}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Gavin E. Crooks
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/0706.0559}
    \item \textbf{年份:} 2007
    \item \textbf{篇幅:} 15页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提出热力学长度的信息几何定义
            \item 连接信息论与热力学
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 利用信息几何方法测量热力学长度。
    \item \textbf{关键词:} Thermodynamic Length；Information Geometry；Statistical Mechanics
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Possible Generalization of Boltzmann-Gibbs Statistics}} — Constantino Tsallis}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Constantino Tsallis
    \item \textbf{链接:} \url{https://journals.aps.org/jstat/abstract/10.1088/1742-5468/2008/06/P06013}
    \item \textbf{年份:} 1988
    \item \textbf{篇幅:} 19页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提出 Tsallis 熵（广义 Boltzmann-Gibbs 统计）
            \item 开创非广延统计力学
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 广义 Boltzmann-Gibbs 统计的原始论文，是非广延统计力学的基础。
    \item \textbf{关键词:} Tsallis Entropy；Generalized Statistics；Non-extensive
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Logit Standardization in Knowledge Distillation}} — Sun et al.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Shangquan Sun, Wenqi Ren, et al.
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/2403.01427}
    \item \textbf{年份:} 2024
    \item \textbf{篇幅:} 15页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 将信息几何方法应用于知识蒸馏
            \item 提出 Logit 标准化方法
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究信息几何在知识蒸馏中的应用。
    \item \textbf{关键词:} Knowledge Distillation；Logit Standardization；Information Geometry
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{Maximum Likelihood Estimation for the $\lambda$-exponential Family}} — Nielsen \& Barbaresco}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Frank Nielsen, Frédéric Barbaresco (Eds.)
    \item \textbf{链接:} \url{https://link.springer.com/book/978-3-031-47869-4}
    \item \textbf{年份:} 2025
    \item \textbf{篇幅:} 500+页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 探讨 $\lambda$-指数族的最大似然估计
            \item 研究几何结构在统计推断中的应用
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} GSI 2025 会议论文集的一部分。
    \item \textbf{关键词:} $\lambda$-exponential Family；MLE；Geometric Science of Information
\end{enumerate}

\subsection{六、高级主题}

\subsubsection{\textbf{\textit{Towards a Category-theoretic Foundation of Classical and Quantum Information Geometry}} — Ciaglia et al.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} F.M. Ciaglia, F. Di Cosmo, L. González-Bravo
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/2509.10262}
    \item \textbf{年份:} 2025
    \item \textbf{篇幅:} 42页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 建立经典和量子信息几何的范畴论基础
            \item 提供统一的数学框架
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 最新基础性工作，利用范畴论为信息几何提供新的理论基础。
    \item \textbf{关键词:} Category Theory；Information Geometry；Quantum Geometry
\end{enumerate}

\subsubsection{\textbf{\textit{On Reproducing Kernel Banach Spaces}} — Lin, Zhang, Zhang}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{作者:} Rongrong Lin, Haizhang Zhang, Jun Zhang
    \item \textbf{链接:} \url{https://arxiv.org/abs/1901.01002}
    \item \textbf{年份:} 2019
    \item \textbf{篇幅:} 28页
    \item \textbf{核心贡献:}
        \begin{itemize}
            \item 提出再生核 Banach 空间的统一构造框架
            \item 为信息几何中的函数空间提供新工具
        \end{itemize}
    \item \textbf{摘要:} 研究再生核 Banach 空间的统一构造。
    \item \textbf{关键词:} Reproducing Kernel Banach Space；RKBS；Function Space
\end{enumerate}

\section{补充参考资料}

除上述文献外，以下资料可作为补充学习资源：

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Coding and Information Theory}} — Cover \& Thomas (GTM 134)
    \item \textbf{\textit{信息论基础}} — Cover \& Thomas（中文翻译版）
    \item \textbf{\textit{Applications of Orlicz Spaces}} — Rao \& Ren
\end{itemize}

\section{学习路径与前置基础知识}

学习信息几何需要以下基础知识：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{微分几何}：流形、切空间、协变导数、联络、黎曼几何
    \item \textbf{概率论}：概率分布、期望、方差、条件概率、极限定理
    \item \textbf{信息论}：熵、KL 散度、互信息
    \item \textbf{统计学}：最大似然估计、充分统计量、Cramér-Rao 下界
    \item \textbf{泛函分析}（高级主题）：Banach 空间、Orlicz 空间、函数空间几何
\end{enumerate}

\section{最终目标}

通过本学习资料，期望达到以下目标：

\begin{enumerate}
    \item 掌握信息几何的核心概念：Fisher 信息度量、对偶联络、$\alpha$-联络族
    \item 理解非参数信息几何的基本理论
    \item 了解信息几何在统计学、机器学习、热力学等领域的应用
    \item 能够阅读和理解该领域的前沿论文
    \item 为进一步研究打下坚实基础
\end{enumerate}

\begin{Remark}
    本章为信息几何的导论章节，旨在建立整体认知框架。在后续章节中，我们将深入探讨各个核心概念。
\end{Remark}
